大方廣佛華嚴經卷第十

于闐國三藏實叉難陀奉　制譯

華藏世界品第五之三

爾時，普賢菩薩復告大眾言：

「諸佛子！彼離垢焰藏香水海東，次有香水海，名：變化微妙身；此海中，有世界種，名：善布差別方。次有香水海，名：金剛眼幢；世界種，名：莊嚴法界橋。次有香水海，名：種種蓮華妙莊嚴；世界種，名：恒出十方變化。次有香水海，名：無間寶王輪；世界種，名：寶蓮華莖密雲。次有香水海，名：妙香焰普莊嚴；世界種，名：毘盧遮那變化行。次有香水海，名：寶末閻浮幢；世界種，名：諸佛護念境界。次有香水海，名：一切色熾然光；世界種，名：最勝光遍照。次有香水海，名：一切莊嚴具境界；世界種，名：寶焰燈……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：玻瓈地；世界種，名：常放光明，以世界海清淨劫音聲為體。此中最下方，有世界，名：可愛樂淨光幢，佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號；最勝三昧精進慧。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：香莊嚴幢，十佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號：無障礙法界燈。此上過三佛剎微塵數世界，與娑婆世界齊等，有世界，名：放光明藏；佛號：遍法界無障礙慧明。此上過七佛剎微塵數世界，至此世界種最上方，有世界，名：最勝身香，二十佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號：覺分華。

「諸佛子！彼無盡光明輪香水海外，次有香水海，名：具足妙光；世界種，名：遍無垢。次有香水海，名：光耀蓋；世界種，名：無邊普莊嚴。次有香水海，名：妙寶莊嚴；世界種，名：香摩尼軌度形。次有香水海，名：出佛音聲；世界種，名：善建立莊嚴。次有香水海，名：香幢須彌藏；世界種，名：光明遍滿。次有香水海，名：栴檀妙光明；世界種，名：華焰輪。次有香水海，名：風力持：世界種，名：寶焰雲幢。次有香水海，名：帝釋身莊嚴；世界種，名：真珠藏。次有香水海，名：平坦嚴淨；世界種，名：毘瑠璃末種種莊嚴……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：妙樹華：世界種，名：出生諸方廣大剎，以一切佛摧伏魔音為體。此中最下方，有世界，名：焰炬幢；佛號：世間功德海。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：出生寶；佛號：師子力寶雲。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：衣服幢；佛號：一切智海王。於此世界種最上方，有世界，名：寶瓔珞師子光明；佛號：善變化蓮華幢。

「諸佛子！彼金剛焰光明香水海外，次有香水海，名：一切莊嚴具瑩飾幢；世界種，名：清淨行莊嚴。次有香水海，名：一切寶華光耀海；世界種，名：功德相莊嚴。次有香水海，名：蓮華開敷；世界種，名：菩薩摩尼冠莊嚴。次有香水海，名：妙寶衣服；世界種，名：淨珠輪。次有香水海，名：可愛華遍照；世界種，名：百光雲照耀。次有香水海，名：遍虛空大光明；世界種，名：寶光普照。次有香水海，名：妙華莊嚴幢；世界種，名：金月眼瓔珞。次有香水海，名：真珠香海藏；世界種，名：佛光明。次有香水海，名：寶輪光明；世界種，名：善化現佛境界光明……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：無邊輪莊嚴底；世界種，名：無量方差別，以一切國土種種言說音為體。此中最下方，有世界，名：金剛華蓋；佛號：無盡相光明普門音。此上過十佛剎微塵數世界，有世界，與金剛幢世界齊等，名：出生寶衣幢；佛號：福德雲大威勢。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：眾寶具妙莊嚴；佛號：勝慧海。於此世界種最上方，有世界，名：日光明衣服幢；佛號：智日蓮華雲。

「諸佛子！彼帝青寶莊嚴香水海外，次有香水海，名：阿修羅宮殿；世界種，名：香水光所持。次有香水海，名：寶師子莊嚴；世界種，名：遍示十方一切寶；次有香水海，名：宮殿色光明雲；世界種，名：寶輪妙莊嚴。次有香水海，名：出大蓮華；世界種，名：妙莊嚴遍照法界。次有香水海，名：燈焰妙眼；世界種，名：遍觀察十方變化。次有香水海，名：不思議莊嚴輪；世界種，名：十方光明普名稱。次有香水海，名：寶積莊嚴；世界種，名：燈光照耀。次有香水海，名：清淨寶光明；世界種，名：須彌無能為礙風。次有香水海，名：寶衣欄楯；世界種，名：如來身光明……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：樹莊嚴幢；世界種，名：安住帝網，以一切菩薩智地音聲為體。此中最下方，有世界，名：妙金色；佛號：香焰勝威光。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：摩尼樹華；佛號：無礙普現。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：毘瑠璃妙莊嚴；佛號：法自在堅固慧。於此世界種最上方，有世界，名：梵音妙莊嚴；佛號：蓮華開敷光明王。

「諸佛子！彼金剛輪莊嚴底香水海外，次有香水海，名：化現蓮華處；世界種，名：國土平正。次有香水海，名：摩尼光；世界種，名：遍法界無迷惑。次有香水海，名：眾妙香日摩尼；世界種，名：普現十方。次有香水海，名：恒納寶流；世界種，名：普行佛言音。次有香水海，名：無邊深妙音；世界種，名：無邊方差別。次有香水海，名：堅實積聚；世界種，名：無量處差別。次有香水海，名：清淨梵音；世界種，名：普清淨莊嚴。次有香水海，名：栴檀欄楯音聲藏；世界種，名：逈出幢。次有香水海，名：妙香寶王光莊嚴；世界種，名：普現光明力。

「諸佛子！彼蓮華因陀羅網香水海外，次有香水海，名：銀蓮華妙莊嚴；世界種，名：普遍行。次有香水海，名：毘瑠璃竹密焰雲；世界種，名：普出十方音。次有香水海，名：十方光焰聚；世界種，名：恒出變化分布十方。次有香水海，名：出現真金摩尼幢；世界種，名：金剛幢相。次有香水海，名：平等大莊嚴；世界種，名：法界勇猛旋。次有香水海，名：寶華叢無盡光；世界種，名：無邊淨光明。次有香水海，名：妙金幢；世界種，名：演說微密處。次有香水海，名：光影遍照；世界種，名：普莊嚴。次有香水海，名：寂音；世界種，名：現前垂布……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：密焰雲幢；世界種，名：一切光莊嚴，以一切如來道場眾會音為體。於此最下方，有世界，名：淨眼莊嚴；佛號：金剛月遍照十方。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：蓮華德；佛號：大精進善覺慧。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：金剛密莊嚴；佛號：娑羅王幢。此上過七佛剎微塵數世界，有世界，名：淨海莊嚴；佛號：威德絕倫無能制伏。

「諸佛子！彼積集寶香藏香水海外，次有香水海，名：一切寶光明遍照；世界種，名：無垢稱莊嚴。次有香水海，名：眾寶華開敷；世界種，名：虛空相。次有香水海，名：吉祥幄遍照；世界種，名：無礙光普莊嚴。次有香水海，名：栴檀樹華；世界種，名：普現十方旋。次有香水海，名：出生妙色寶；世界種，名：勝幢周遍行。次有香水海，名普生金剛華；世界種，名：現不思議莊嚴。次有香水海，名：心王摩尼輪嚴飾；世界種，名：示現無礙佛光明。次有香水海，名：積集寶瓔珞；世界種，名：淨除疑。次有香水海，名：真珠輪普莊嚴；世界種，名：諸佛願所流……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：閻浮檀寶藏輪；世界種，名：普音幢，以入一切智門音聲為體。此中最下方，有世界，名：華蘂焰；佛號：精進施。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：蓮華光明幢；佛號：一切功德最勝心王。此上過三佛剎微塵數世界，與娑婆世界齊等，有世界，名：十力莊嚴；佛號：善出現無量功德王。於此世界種最上方，有世界，名：摩尼香山幢；佛號：廣大善眼淨除疑。

「諸佛子！彼寶莊嚴香水海外，次有香水海，名：持須彌光明藏；世界種，名：出生廣大雲。次有香水海，名：種種莊嚴大威力境界；世界種，名：無礙淨莊嚴。次有香水海，名：密布寶蓮華；世界種，名：最勝燈莊嚴。次有香水海，名：依止一切寶莊嚴；世界種，名：日光明網藏。次有香水海，名：眾多嚴淨；世界種，名：寶華依處。次有香水海，名：極聰慧行：世界種，名：最勝形莊嚴。次有香水海，名：持妙摩尼峯；世界種，名：普淨虛空藏。次有香水海，名：大光遍照；世界種，名：帝青炬光明。次有香水海，名：可愛摩尼珠充滿遍照；世界種，名：普吼聲……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：出帝青寶；世界種，名：周遍無差別，以一切菩薩震吼聲為體。此中最下方，有世界，名：妙勝藏；佛號：最勝功德慧。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：莊嚴相；佛號：超勝大光明。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：瑠璃輪普莊嚴；佛號：須彌燈。於此世界種最上方，有世界，名：華幢海；佛號：無盡變化妙慧雲。

「諸佛子！彼金剛寶聚香水海外，次有香水海，名：崇飾寶埤堄；世界種，名：秀出寶幢。次有香水海，名：寶幢莊嚴；世界種，名：現一切光明。次有香水海，名：妙寶雲；世界種，名：一切寶莊嚴光明遍照。次有香水海，名：寶樹華莊嚴；世界種，名：妙華間飾。次有香水海，名：妙寶衣莊嚴；世界種，名：光明海。次有香水海，名：寶樹峯；世界種，名：寶焰雲。次有香水海，名：示現光明；世界種，名：入金剛無所礙。次有香水海，名：蓮華普莊嚴；世界種，名：無邊岸海淵。次有香水海，名：妙寶莊嚴；世界種，名：普示現國土藏……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：不可壞海；世界種，名：妙輪間錯蓮華場，以一切佛力所出音為體。此中最下方，有世界，名：最妙香；佛號；變化無量塵數光。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：不思議差別莊嚴門；佛號：無量智。此上與娑婆世界齊等，有世界，名：十方光明妙華藏；佛號：師子眼光焰雲。於此最上方，有世界，名：海音聲；佛號：水天光焰門。

「諸佛子！彼天城寶堞香水海外，次有香水海，名：焰輪赫奕光；世界種，名：不可說種種莊嚴。次有香水海，名：寶塵路；世界種，名：普入無量旋。次有香水海，名：具一切莊嚴；世界種，名：寶光遍照。次有香水海，名：布眾寶網；世界種，名：安布深密。次有香水海，名：妙寶莊嚴幢；世界種，名：世界海明了音。次有香水海，名：日宮清淨影；世界種，名：遍入因陀羅網。次有香水海，名：一切鼓樂美妙音；世界種，名，圓滿平正。次有香水海，名：種種妙莊嚴；世界種，名：淨密光焰雲。次有香水海，名：周遍寶焰燈；世界種，名：隨佛本願種種形……。如是等不可說佛剎微塵數香水海，其最近輪圍山香水海，名：積集瓔珞衣；世界種，名：化現妙衣，以三世一切佛音聲為體。此中最下方，有香水海，名：因陀羅華藏，世界名：發生歡喜，佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號：堅悟智。此上過十佛剎微塵數世界，與金剛幢世界齊等，有世界，名：寶網莊嚴，十佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號：無量歡喜光。此上過三佛剎微塵數世界，與娑婆世界齊等，有世界，名：寶蓮華師子座，十三佛剎微塵數世界圍遶，佛號：最清淨不空聞。此上過七佛剎微塵數世界，至此世界種最上方，有世界，名：寶色龍光明，二十佛剎微塵數世界圍遶，純一清淨，佛號：遍法界普照明。

「諸佛子！如是十不可說佛剎微塵數香水海中，有十不可說佛剎微塵數世界種，皆依現一切菩薩形摩尼王幢莊嚴蓮華住，各各莊嚴際無有間斷，各各放寶色光明，各各光明雲而覆其上，各各莊嚴具，各各劫差別，各各佛出現，各各演法海，各各眾生遍充滿，各各十方普趣入，各各一切佛神力所加持。此一一世界種中，一切世界依種種莊嚴住，遞相接連，成世界網；於華藏莊嚴世界海，種種差別，周遍建立。」

爾時，普賢菩薩欲重宣其義，承佛威力而說頌言：

「華藏世界海，　法界等無別，

莊嚴極清淨，　安住於虛空。

此世界海中，　剎種難思議，

一一皆自在，　各各無雜亂。

華藏世界海，　剎種善安布，

殊形異莊嚴，　種種相不同。

諸佛變化音，　種種為其體，

隨其業力見，　剎種妙嚴飾。

須彌山城網，　水旋輪圓形，

廣大蓮華開，　彼彼互圍遶。

山幢樓閣形，　旋轉金剛形，

如是不思議，　廣大諸剎種。

大海真珠焰，　光網不思議，

如是諸剎種，　悉在蓮華住。

一一諸剎種，　光網不可說，

光中現眾剎，　普遍十方海。

一切諸剎種，　所有莊嚴具，

國土悉入中，　普見無有盡。

剎種不思議，　世界無邊際，

種種妙嚴好，　皆由大仙力。

一切剎種中，　世界不思議，

或成或有壞，　或有已壞滅。

譬如林中葉，　有生亦有落，

如是剎種中，　世界有成壞。

譬如依樹林，　種種果差別，

如是依剎種，　種種眾生住。

譬如種子別，　生果各殊異，

業力差別故，　眾生剎不同。

譬如心王寶，　隨心見眾色，

眾生心淨故，　得見清淨剎。

譬如大龍王，　興雲遍虛空，

如是佛願力，　出生諸國土。

如幻師呪術，　能現種種事，

眾生業力故，　國土不思議。

譬如眾繢像，　畫師之所作，

如是一切剎，　心畫師所成。

眾生身各異，　隨心分別起，

如是剎種種，　莫不皆由業。

譬如見導師，　種種色差別，

隨眾生心行，　見諸剎亦然。

一切諸剎際，　周布蓮華網，

種種相不同，　莊嚴悉清淨。

彼諸蓮華網，　剎網所安住，

種種莊嚴事，　種種眾生居。

或有剎土中，　險惡不平坦，

由眾生煩惱，　於彼如是見。

雜染及清淨，　無量諸剎種，

隨眾生心起，　菩薩力所持。

或有剎土中，　雜染及清淨，

斯由業力起，　菩薩之所化。

有剎放光明，　離垢寶所成，

種種妙嚴飾，　諸佛令清淨。

一一剎種中，　劫燒不思議，

所現雖敗惡，　其處常堅固。

由眾生業力，　出生多剎土，

依止於風輪，　及以水輪住。

世界法如是，　種種見不同，

而實無有生，　亦復無滅壞。

一一心念中，　出生無量剎，

以佛威神力，　悉見淨無垢。

有剎泥土成，　其體甚堅鞕，

黑闇無光照，　惡業者所居。

有剎金剛成，　雜染大憂怖，

苦多而樂少，　薄福之所處。

或有用鐵成，　或以赤銅作，

石山險可畏，　罪惡者充滿。

剎中有地獄，　眾生苦無救，

常在黑闇中，　焰海所燒然。

或復有畜生，　種種醜陋形，

由其自惡業，　常受諸苦惱。

或見閻羅界，　飢渴所煎逼，

登上大火山，　受諸極重苦。

或有諸剎土，　七寶所合成，

種種諸宮殿，　斯由淨業得。

汝應觀世間，　其中人與天，

淨業果成就，　隨時受快樂。

一一毛孔中，　億剎不思議，

種種相莊嚴，　未曾有迫隘。

眾生各各業，　世界無量種，

於中取著生，　受苦樂不同。

有剎眾寶成，　常放無邊光，

金剛妙蓮華，　莊嚴淨無垢。

有剎光為體，　依止光輪住，

金色栴檀香，　焰雲普照明。

有剎月輪成，　香衣悉周布，

於一蓮華內，　菩薩皆充滿。

有剎眾寶成，　色相無諸垢，

譬如天帝網，　光明恒照耀。

有剎香為體，　或是金剛華，

摩尼光影形，　觀察甚清淨。

或有難思剎，　華旋所成就，

化佛皆充滿，　菩薩普光明。

或有清淨剎，　悉是眾華樹，

妙枝布道場，　蔭以摩尼雲。

有剎淨光照，　金剛華所成，

有是佛化音，　無邊列成網。

有剎如菩薩，　摩尼妙寶冠，

或有如座形，　從化光明出。

或是栴檀末，　或是眉間光，

或佛光中音，　而成斯妙剎。

有見清淨剎，　以一光莊嚴，

或見多莊嚴，　種種皆奇妙。

或用十國土，　妙物作嚴飾，

或以千土中，　一切為莊校；

或以億剎物，　莊嚴於一土，

種種相不同，　皆如影像現。

不可說土物，　莊嚴於一剎，

各各放光明，　如來願力起。

或有諸國土，　願力所淨治，

一切莊嚴中，　普見眾剎海。

諸修普賢願，　所得清淨土，

三世剎莊嚴，　一切於中現。

佛子汝應觀，　剎種威神力，

未來諸國土，　如夢悉令見。

十方諸世界，　過去國土海，

咸於一剎中，　現像猶如化。

三世一切佛，　及以其國土，

於一剎種中，　一切悉觀見。

一切佛神力，　塵中現眾土，

種種悉明見，　如影無真實。

或有眾多剎，　其形如大海，

或如須彌山，　世界不思議。

有剎善安住，　其形如帝網，

或如樹林形，　諸佛滿其中。

或作寶輪形，　或有蓮華狀，

八隅備眾飾，　種種悉清淨。

或有如座形，　或復有三隅，

或如佉勒迦，　城廓梵王身。

或如天主髻，　或有如半月，

或如摩尼山，　或如日輪形。

或有世界形，　譬如香海旋，

或作光明輪，　佛昔所嚴淨。

或有輪輞形，　或有壇墠形，

或如佛毫相，　肉髻廣長眼。

或有如佛手，　或如金剛杵，

或如焰山形，　菩薩悉周遍。

或如師子形，　或如海蚌形，

無量諸色相，　體性各差別。

於一剎種中，　剎形無有盡，

皆由佛願力，　護念得安住。

有剎住一劫，　或住於十劫，

乃至過百千，　國土微塵數。

或於一劫中，　見剎有成壞，

或無量無數，　乃至不思議。

或有剎有佛，　或有剎無佛，

或有唯一佛，　或有無量佛。

國土若無佛，　他方世界中，

有佛變化來，　為現諸能事。

沒天與降神，　處胎及出生，

降魔成正覺，　轉無上法輪。

隨眾生心樂，　示現種種相，

為轉妙法輪，　悉應其根欲。

一一佛剎中，　一佛出興世，

經於億千歲，　演說無上法。

眾生非法器，　不能見諸佛，

若有心樂者，　一切處皆見。

一一剎土中，　各有佛興世，

一切剎中佛，　億數不思議。

此中一一佛，　現無量神變，

悉遍於法界，　調伏眾生海。

有剎無光明，　黑闇多恐懼，

苦觸如刀劍，　見者自酸毒。

或有諸天光，　或有宮殿光，

或日月光明，　剎網難思議。

有剎自光明，　或樹放淨光，

未曾有苦惱，　眾生福力故。

或有山光明，　或有摩尼光，

或以燈光照，　悉眾生業力。

或有佛光明，　菩薩滿其中，

有是蓮華光，　焰色甚嚴好。

有剎華光照，　有以香水照，

塗香燒香照，　皆由淨願力。

有以雲光照，　摩尼蚌光照，

佛神力光照，　能宣悅意聲。

或以寶光照，　或金剛焰照，

淨音能遠震，　所至無眾苦。

或有摩尼光，　或是嚴具光，

或道場光明，　照耀眾會中。

佛放大光明，　化佛滿其中，

其光普照觸，　法界悉周遍。

有剎甚可畏，　嘷叫大苦聲，

其聲極酸楚，　聞者生厭怖。

地獄畜生道，　及以閻羅處，

是濁惡世界，　恒出憂苦聲。

或有國土中，　常出可樂音，

悅意順其教，　斯由淨業得。

或有國土中，　恒聞帝釋音，

或聞梵天音，　一切世主音。

或有諸剎土，　雲中出妙聲，

寶海摩尼樹，　及樂音遍滿。

諸佛圓光內，　化聲無有盡，

及菩薩妙音，　周聞十方剎。

不可思議國，　普轉法輪聲，

願海所出聲，　修行妙音聲。

三世一切佛，　出生諸世界，

名號皆具足，　音聲無有盡。

或有剎中聞，　一切佛力音，

地度及無量，　如是法皆演。

普賢誓願力，　億剎演妙音，

其音若雷震，　住劫亦無盡。

佛於清淨國，　示現自在音，

十方法界中，　一切無不聞。」

大方廣佛華嚴經卷第十

大方廣佛華嚴經卷第十三

于闐國三藏實叉難陀奉　制譯

光明覺品第九

爾時，世尊從兩足輪下放百億光明，照此三千大千世界百億閻浮提、百億弗婆提、百億瞿耶尼、百億欝單越、百億大海、百億輪圍山、百億菩薩受生、百億菩薩出家、百億如來成正覺、百億如來轉法輪、百億如來入涅槃、百億須彌山王、百億四天王眾天、百億三十三天、百億夜摩天、百億兜率天、百億化樂天、百億他化自在天、百億梵眾天、百億光音天、百億遍淨天、百億廣果天、百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。如此處，見佛世尊坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶；其百億閻浮提中，百億如來亦如是坐。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其名曰：文殊師利菩薩、覺首菩薩、財首菩薩、寶首菩薩、功德首菩薩、目首菩薩、精進首菩薩、法首菩薩、智首菩薩、賢首菩薩。是諸菩薩所從來國，所謂：金色世界、妙色世界、蓮華色世界、薝蔔華色世界、優鉢羅華色世界、金色世界、寶色世界、金剛色世界、玻瓈色世界、平等色世界。此諸菩薩各於佛所淨修梵行，所謂：不動智佛、無礙智佛、解脫智佛、威儀智佛、明相智佛、究竟智佛、最勝智佛、自在智佛、梵智佛、觀察智佛。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「若有見正覺，　解脫離諸漏，

不著一切世，　彼非證道眼。

若有知如來，　體相無所有，

修習得明了，　此人疾作佛。

能見此世界，　其心不搖動，

於佛身亦然，　當成勝智者。

若於佛及法，　其心了平等，

二念不現前，　當踐難思位。

若見佛及身，　平等而安住，

無住無所入，　當成難遇者。

色受無有數，　想行識亦然，

若能如是知，　當作大牟尼。

世及出世見，　一切皆超越，

而能善知法，　當成大光耀。

若於一切智，　發生迴向心，

見心無所生，　當獲大名稱。

眾生無有生，　亦復無有壞，

若得如是智，　當成無上道。

一中解無量，　無量中解一，

了彼互生起，　當成無所畏。」

爾時，光明過此世界，遍照東方十佛國土；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。如此處，見佛世尊坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶；彼一一世界中，各有百億閻浮提、百億如來，亦如是坐。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「眾生無智慧，　愛刺所傷毒，

為彼求菩提，　諸佛法如是。

普見於諸法，　二邊皆捨離，

道成永不退，　轉此無等輪。

不可思議劫，　精進修諸行，

為度諸眾生，　此是大仙力。

導師降眾魔，　勇健無能勝，

光中演妙義，　慈悲故如是。

以彼智慧心，　破諸煩惱障，

一念見一切，　此是佛神力。

擊于正法鼓，　覺寤十方剎，

咸令向菩提，　自在力能爾。

不壞無邊境，　而遊諸億剎，

於有無所著，　彼自在如佛。

諸佛如虛空，　究竟常清淨，

憶念生歡喜，　彼諸願具足。

一一地獄中，　經於無量劫，

為度眾生故，　而能忍是苦。

不惜於身命，　常護諸佛法，

無我心調柔，　能得如來道。」

爾時，光明過十世界，遍照東方百世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼諸世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等：所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「佛了法如幻，　通達無障礙，

心淨離眾著，　調伏諸群生。

或有見初生，　妙色如金山，

住是最後身，　永作人中月。

或見經行時，　具無量功德，

念慧皆善巧，　丈夫師子步。

或見紺青目，　觀察於十方，

有時現戲笑，　為順眾生欲。

或見師子吼，　殊勝無比身，

示現最後生，　所說無非實。

或有見出家，　解脫一切縛，

修治諸佛行，　常樂觀寂滅。

或見坐道場，　覺知一切法，

到功德彼岸；　癡暗煩惱盡。

或見勝丈夫，　具足大悲心，

轉於妙法輪，　度無量眾生。

或見師子吼，　威光最殊特，

超一切世間，　神通力無等。

或見心寂靜，　如世燈永滅，

種種現神通，　十力能如是。」

爾時，光明過百世界，遍照東方千世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「佛於甚深法，　通達無與等，

眾生不能了，　次第為開示。

我性未曾有，　我所亦空寂，

云何諸如來，　而得有其身。

解脫明行者，　無數無等倫，

世間諸因量，　求過不可得。

佛非世間蘊，　界處生死法，

數法不能成，　故號人師子。

其性本空寂，　內外俱解脫，

離一切妄念，　無等法如是。

體性常不動，　無我無來去，

而能寤世間，　無邊悉調伏。

常樂觀寂滅，　一相無有二，

其心不增減，　現無量神力。

不作諸眾生，　業報因緣行，

而能了無礙，　善逝法如是。

種種諸眾生，　流轉於十方，

如來不分別，　度脫無邊類。

諸佛真金色，　非有遍諸有，

隨眾生心樂，　為說寂滅法。」

爾時，光明過千世界，遍照東方十千世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天：其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「發起大悲心，　救護諸眾生，

永出人天眾，　如是業應作。

意常信樂佛，　其心不退轉，

親近諸如來，　如是業應作。

志樂佛功德，　其心永不退，

住於清涼慧，　如是業應作。

一切威儀中，　常念佛功德，

晝夜無暫斷，　如是業應作。

觀無邊三世，　學彼佛功德，

常無厭倦心，　如是業應作。

觀身如實相，　一切皆寂滅，

離我無我著，　如是業應作。

等觀眾生心，　不起諸分別，

入於真實境，　如是業應作。

悉舉無邊界，　普飲一切海，

此神通智力，　如是業應作。

思惟諸國土，　色與非色相，

一切悉能知，　如是業應作。

十方國土塵，　一塵為一佛，

悉能知其數，　如是業應作。」

爾時，光明過十千世界，遍照東方百千世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。

爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「若以威德色種族，　而見人中調御師，

是為病眼顛倒見，　彼不能知最勝法。

如來色形諸相等，　一切世間莫能測，

億那由劫共思量，　色相威德轉無邊。

如來非以相為體，　但是無相寂滅法，

身相威儀悉具足，　世間隨樂皆得見。

佛法微妙難可量，　一切言說莫能及，

非是和合非不合，　體性寂滅無諸相。

佛身無生超戲論，　非是蘊聚差別法，

得自在力決定見，　所行無畏離言道。

身心悉平等，　內外皆解脫，

永劫住正念，　無著無所繫。

意淨光明者，　所行無染著，

智眼靡不周，　廣大利眾生。

一身為無量，　無量復為一，

了知諸世間，　現形遍一切。

此身無所從，　亦無所積聚，

眾生分別故，　見佛種種身。

心分別世間，　是心無所有，

如來知此法，　如是見佛身。」

爾時，光明過百千世界，遍照東方百萬世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。

爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「如來最自在，　超世無所依，

具一切功德，　度脫於諸有。

無染無所著，　無想無依止，

體性不可量，　見者咸稱歎。

光明遍清淨，　塵累悉蠲滌，

不動離二邊，　此是如來智。

若有見如來，　身心離分別，

則於一切法，　永出諸疑滯。

一切世間中，　處處轉法輪，

無性無所轉，　導師方便說。

於法無疑惑，　永絕諸戲論，

不生分別心，　是念佛菩提。

了知差別法，　不著於言說，

無有一與多，　是名隨佛教。

多中無一性，　一亦無有多，

如是二俱捨，　普入佛功德。

眾生及國土，　一切皆寂滅，

無依無分別，　能入佛菩提。

眾生及國土，　一異不可得，

如是善觀察，　名知佛法義。」

爾時，光明過百萬世界，遍照東方一億世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，各見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。

爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「智慧無等法無邊，　超諸有海到彼岸，

壽量光明悉無比，　此功德者方便力。

所有佛法皆明了，　常觀三世無厭倦，

雖緣境界不分別，　此難思者方便力。

樂觀眾生無生想，　普見諸趣無趣想，

恒住禪寂不繫心，　此無礙慧方便力。

善巧通達一切法，　正念勤修涅槃道，

樂於解脫離不平，　此寂滅人方便力。

有能勸向佛菩提，　趣如法界一切智，

善化眾生入於諦，　此住佛心方便力。

佛所說法皆隨入，　廣大智慧無所礙，

一切處行悉已臻，　此自在修方便力。

恒住涅槃如虛空，　隨心化現靡不周，

此依無相而為相，　到難到者方便力。

晝夜日月及年劫，　世界始終成壞相，

如是憶念悉了知，　此時數智方便力。

一切眾生有生滅，　色與非色想非想，

所有名字悉了知，　此住難思方便力。

過去現在未來世，　所有言說皆能了，

而知三世悉平等，　此無比解方便力。」

爾時，光明過一億世界，遍照東方十億世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。

爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「廣大苦行皆修習，　日夜精勤無厭怠，

已度難度師子吼，　普化眾生是其行。

眾生流轉愛欲海，　無明網覆大憂迫，

至仁勇猛悉斷除，　誓亦當然是其行。

世間放逸著五欲，　不實分別受眾苦，

奉行佛教常攝心，　誓度於斯是其行。

眾生著我入生死，　求其邊際不可得，

普事如來獲妙法，　為彼宣說是其行。

眾生無怙病所纏，　常淪惡趣起三毒，

大火猛焰恒燒熱，　淨心度彼是其行。

眾生迷惑失正道，　常行邪徑入闇宅，

為彼大然正法燈，　永作照明是其行。

眾生漂溺諸有海，　憂難無涯不可處，

為彼興造大法船，　皆令得度是其行。

眾生無知不見本，　迷惑癡狂險難中，

佛哀愍彼建法橋，　正念令昇是其行。

見諸眾生在險道，　老病死苦常逼迫，

修諸方便無限量，　誓當悉度是其行。

聞法信解無疑惑，　了性空寂不驚怖，

隨形六道遍十方，　普教群迷是其行。」

爾時，光明過十億世界，遍照東方百億世界、千億世界、百千億世界、那由他億世界、百那由他億世界、千那由他億世界、百千那由他億世界，如是無數無量、無邊無等、不可數、不可稱、不可思、不可量、不可說，盡法界、虛空界、所有世界；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。彼一一世界中，皆有百億閻浮提，乃至百億色究竟天；其中所有，悉皆明現。彼一一閻浮提中，悉見如來坐蓮華藏師子之座，十佛剎微塵數菩薩所共圍遶。悉以佛神力故，十方各有一大菩薩，一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱，來詣佛所。其大菩薩，謂：文殊師利等；所從來國，謂：金色世界等；本所事佛，謂：不動智如來等。爾時，一切處文殊師利菩薩，各於佛所，同時發聲，說此頌言：

「一念普觀無量劫，　無去無來亦無住，

如是了知三世事，　超諸方便成十力。

十方無比善名稱，　永離諸難常歡喜，

普詣一切國土中，　廣為宣揚如是法。

為利眾生供養佛，　如其意獲相似果，

於一切法悉順知，　遍十方中現神力。

從初供佛意柔忍，　入深禪定觀法性，

普勸眾生發道心，　以此速成無上果。

十方求法情無異，　為修功德令滿足，

有無二相悉滅除，　此人於佛為真見。

普往十方諸國土，　廣說妙法興義利，

住於實際不動搖，　此人功德同於佛。

如來所轉妙法輪，　一切皆是菩提分，

若能聞已悟法性，　如是之人常見佛。

不見十力空如幻，　雖見非見如盲覩，

分別取相不見佛，　畢竟離著乃能見。

眾生隨業種種別，　十方內外難盡見，

佛身無礙遍十方，　不可盡見亦如是。

譬如空中無量剎，　無來無去遍十方，

生成滅壞無所依，　佛遍虛空亦如是。」

菩薩問明品第十

爾時，文殊師利菩薩問覺首菩薩言：「佛子！心性是一。云何見有種種差別？所謂：往善趣、惡趣；諸根滿、缺；受生同、異；端正、醜陋；苦、樂不同；業不知心，心不知業；受不知報，報不知受；心不知受，受不知心；因不知緣，緣不知因；智不知境，境不知智。」

時，覺首菩薩以頌答曰：

「仁今問是義，　為曉悟群蒙，

我如其性答，　惟仁應諦聽。

諸法無作用，　亦無有體性，

是故彼一切，　各各不相知。

譬如河中水，　湍流競奔逝，

各各不相知，　諸法亦如是。

亦如大火聚，　猛焰同時發，

各各不相知，　諸法亦如是。

又如長風起，　遇物咸鼓扇，

各各不相知，　諸法亦如是。

又如眾地界，　展轉因依住，

各各不相知，　諸法亦如是。

眼耳鼻舌身，　心意諸情根，

以此常流轉，　而無能轉者。

法性本無生，　示現而有生，

是中無能現，　亦無所現物。

眼耳鼻舌身，　心意諸情根，

一切空無性，　妄心分別有。

如理而觀察，　一切皆無性，

法眼不思議，　此見非顛倒。

若實若不實，　若妄若非妄，

世間出世間，　但有假言說。」

爾時，文殊師利菩薩問財首菩薩言：「佛子！一切眾生非眾生。云何如來隨其時、隨其命、隨其身、隨其行、隨其解、隨其言論、隨其心樂、隨其方便、隨其思惟、隨其觀察，於如是諸眾生中，為現其身，教化調伏？」

時，財首菩薩以頌答曰：

「此是樂寂滅，　多聞者境界，

我為仁宣說，　仁今應聽受。

分別觀內身，　此中誰是我，

若能如是解，　彼達我有無。

此身假安立，　住處無方所，

諦了是身者，　於中無所著。

於身善觀察，　一切皆明見，

知法皆虛妄，　不起心分別。

壽命因誰起，　復因誰退滅，

猶如旋火輪，　初後不可知。

智者能觀察，　一切有無常，

諸法空無我，　永離一切相。

眾報隨業生，　如夢不真實，

念念常滅壞，　如前後亦爾。

世間所見法，　但以心為主，

隨解取眾相，　顛倒不如實。

世間所言論，　一切是分別，

未曾有一法，　得入於法性。

能緣所緣力，　種種法出生，

速滅不暫停，　念念悉如是。」

爾時，文殊師利菩薩問寶首菩薩言：「佛子！一切眾生，等有四大，無我、無我所。云何而有受苦、受樂，端正、醜陋，內好、外好，少受、多受，或受現報，或受後報？然法界中，無美、無惡。」

時，寶首菩薩以頌答曰：

「隨其所行業，　如是果報生，

作者無所有，　諸佛之所說。

譬如淨明鏡，　隨其所對質，

現像各不同，　業性亦如是。

亦如田種子，　各各不相知，

自然能出生，　業性亦如是。

又如巧幻師，　在彼四衢道，

示現眾色相，　業性亦如是。

如機關木人，　能出種種聲，

彼無我非我，　業性亦如是。

亦如眾鳥類，　從㲉而得出，

音聲各不同，　業性亦如是。

譬如胎藏中，　諸根悉成就，

體相無來處，　業性亦如是。

又如在地獄，　種種諸苦事，

彼悉無所從，　業性亦如是。

譬如轉輪王，　成就勝七寶，

來處不可得，　業性亦如是。

又如諸世界，　大火所燒然，

此火無來處，　業性亦如是。」

爾時，文殊師利菩薩問德首菩薩言：「佛子！如來所悟，唯是一法。云何乃說無量諸法，現無量剎，化無量眾，演無量音，示無量身，知無量心，現無量神通，普能震動無量世界，示現無量殊勝莊嚴，顯示無邊種種境界？而法性中，此差別相，皆不可得。」

時，德首菩薩以頌答曰：

「佛子所問義，　甚深難可了，

智者能知此，　常樂佛功德。

譬如地性一，　眾生各別住，

地無一異念，　諸佛法如是。

亦如火性一，　能燒一切物，

火焰無分別，　諸佛法如是。

亦如大海一，　波濤千萬異，

水無種種殊，　諸佛法如是。

亦如風性一，　能吹一切物，

風無一異念，　諸佛法如是。

亦如大雲雷，　普雨一切地，

雨滴無差別，　諸佛法如是。

亦如地界一，　能生種種芽，

非地有殊異，　諸佛法如是。

如日無雲曀，　普照於十方，

光明無異性，　諸佛法如是。

亦如空中月，　世間靡不見，

非月往其處，　諸佛法如是。

譬如大梵王，　應現滿三千，

其身無別異，　諸佛法如是。」

爾時，文殊師利菩薩問目首菩薩言：「佛子！如來福田，等一無異。云何而見眾生布施果報不同？所謂：種種色、種種形、種種家、種種根、種種財、種種主、種種眷屬、種種官位、種種功德、種種智慧；而佛於彼，其心平等，無異思惟。」

時，目首菩薩以頌答曰：

「譬如大地一，　隨種各生芽，

於彼無怨親，　佛福田亦然。

又如水一味，　因器有差別，

佛福田亦然，　眾生心故異。

亦如巧幻師，　能令眾歡喜，

佛福田如是，　令眾生敬悅。

如有才智王，　能令大眾喜，

佛福田如是，　令眾悉安樂。

譬如淨明鏡，　隨色而現像，

佛福田如是，　隨心獲眾報。

如阿揭陀藥，　能療一切毒，

佛福田如是，　滅諸煩惱患。

亦如日出時，　照曜於世間，

佛福田如是，　滅除諸黑暗。

亦如淨滿月，　普照於大地，

佛福田亦然，　一切處平等。

譬如毘藍風，　普震於大地，

佛福田如是，　動三有眾生。

譬如大火起，　能燒一切物，

佛福田如是，　燒一切有為。」

爾時，文殊師利菩薩問勤首菩薩言：「佛子！佛教是一，眾生得見，云何不即悉斷一切諸煩惱縛而得出離？然其色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊，欲界、色界、無色界，無明、貪愛，無有差別，是則佛教。於諸眾生，或有利益？或無利益？」

時，勤首菩薩以頌答曰：

「佛子善諦聽，　我今如實答，

或有速解脫，　或有難出離。

若欲求除滅，　無量諸過惡，

當於佛法中，　勇猛常精進。

譬如微少火，　樵濕速令滅，

於佛教法中，　懈怠者亦然。

如鑽燧求火，　未出而數息，

火勢隨止滅，　懈怠者亦然。

如人持日珠，　不以物承影，

火終不可得，　懈怠者亦然。

譬如赫日照，　孩稚閉其目，

怪言何不覩，　懈怠者亦然。

如人無手足，　欲以芒草箭，

遍射破大地，　懈怠者亦然。

如以一毛端，　而取大海水，

欲令盡乾竭，　懈怠者亦然。

又如劫火起，　欲以少水滅，

於佛教法中，　懈怠者亦然。

如有見虛空，　端居不搖動，

而言普騰躡，　懈怠者亦然。」

爾時，文殊師利菩薩問法首菩薩言：「佛子！如佛所說：『若有眾生，受持正法，悉能除斷一切煩惱。』何故復有受持正法而不斷者？隨貪、瞋、癡，隨慢、隨覆、隨忿、隨恨、隨嫉、隨慳、隨誑、隨諂，勢力所轉，無有離心。能受持法，何故復於心行之內起諸煩惱？」

時，法首菩薩以頌答曰：

「佛子善諦聽，　所問如實義，

非但以多聞，　能入如來法。

如人水所漂，　懼溺而渴死，

於法不修行，　多聞亦如是。

如人設美膳，　自餓而不食，

於法不修行，　多聞亦如是。

如人善方藥，　自疾不能救，

於法不修行，　多聞亦如是。

如人數他寶，　自無半錢分，

於法不修行，　多聞亦如是。

如有生王宮，　而受餧與寒，

於法不修行，　多聞亦如是。

如聾奏音樂，　悅彼不自聞，

於法不修行，　多聞亦如是。

如盲繢眾像，　示彼不自見，

於法不修行，　多聞亦如是。

譬如海船師，　而於海中死，

於法不修行，　多聞亦如是。

如在四衢道，　廣說眾好事，

內自無實德，　不行亦如是。」

爾時，文殊師利菩薩問智首菩薩言：「佛子！於佛法中，智為上首。如來何故，或為眾生讚歎布施，或讚持戒，或讚堪忍，或讚精進，或讚禪定，或讚智慧，或復讚歎慈、悲、喜、捨？而終無有唯以一法，而得出離成阿耨多羅三藐三菩提者。」

時，智首菩薩以頌答曰：

「佛子甚希有，　能知眾生心，

如仁所問義，　諦聽我今說。

過去未來世，　現在諸導師，

無有說一法，　而得於道者。

佛知眾生心，　性分各不同，

隨其所應度，　如是而說法。

慳者為讚施，　毀禁者讚戒，

多瞋為讚忍，　好懈讚精進。

亂意讚禪定，　愚癡讚智慧，

不仁讚慈愍，　怒害讚大悲。

憂慼為讚喜，　曲心讚歎捨，

如是次第修，　漸具諸佛法。

如先立基堵，　而後造宮室，

施戒亦復然，　菩薩眾行本。

譬如建城廓，　為護諸人眾，

忍進亦如是，　防護諸菩薩。

譬如大力王，　率土咸戴仰，

定慧亦如是，　菩薩所依賴。

亦如轉輪王，　能與一切樂，

四等亦如是，　與諸菩薩樂。」

爾時，文殊師利菩薩問賢首菩薩言：「佛子！諸佛世尊，唯以一道，而得出離。云何今見一切佛土，所有眾事，種種不同？所謂：世界、眾生界、說法調伏、壽量、光明、神通、眾會、教儀、法住，各有差別。無有不具一切佛法，而成阿耨多羅三藐三菩提者。」

時，賢首菩薩以頌答曰：

「文殊法常爾，　法王唯一法，

一切無礙人，　一道出生死。

一切諸佛身，　唯是一法身，

一心一智慧，　力無畏亦然。

如本趣菩提，　所有迴向心，

得如是剎土，　眾會及說法。

一切諸佛剎，　莊嚴悉圓滿，

隨眾生行異，　如是見不同。

佛剎與佛身，　眾會及言說，

如是諸佛法，　眾生莫能見。

其心已清淨，　諸願皆具足，

如是明達人，　於此乃能覩。

隨眾生心樂，　及以業果力，

如是見差別，　此佛威神故。

佛剎無分別，　無憎無有愛，

但隨眾生心，　如是見有殊。

以是於世界，　所見各差別，

非一切如來，　大仙之過咎。

一切諸世界，　所應受化者，

常見人中雄，　諸佛法如是。」

爾時，諸菩薩謂文殊師利菩薩言：「佛子！我等所解，各自說已。唯願仁者，以妙辯才，演暢如來所有境界！何等是佛境界？何等是佛境界因？何等是佛境界度？何等是佛境界入？何等是佛境界智？何等是佛境界法？何等是佛境界說？何等是佛境界知？何等是佛境界證？何等是佛境界現？何等是佛境界廣？」

時，文殊師利菩薩以頌答曰：

「如來深境界，　其量等虛空，

一切眾生入，　而實無所入。

如來深境界，　所有勝妙因，

億劫常宣說，　亦復不能盡。

隨其心智慧，　誘進咸令益，

如是度眾生，　諸佛之境界。

世間諸國土，　一切皆隨入，

智身無有色，　非彼所能見。

諸佛智自在，　三世無所礙，

如是慧境界，　平等如虛空。

法界眾生界，　究竟無差別，

一切悉了知，　此是如來境。

一切世間中，　所有諸音聲，

佛智皆隨了，　亦無有分別。

非識所能識，　亦非心境界，

其性本清淨，　開示諸群生。

非業非煩惱，　無物無住處，

無照無所行，　平等行世間。

一切眾生心，　普在三世中，

如來於一念，　一切悉明達。」

爾時，此娑婆世界中，一切眾生所有法差別、業差別、世間差別、身差別、根差別、受生差別、持戒果差別、犯戒果差別、國土果差別，以佛神力，悉皆明現。如是，東方百千億那由他無數無量、無邊無等、不可數、不可稱、不可思、不可量、不可說，盡法界、虛空界、一切世界中，所有眾生法差別，乃至國土果差別，悉以佛神力故，分明顯現；南、西、北方，四維、上、下，亦復如是。

大方廣佛華嚴經卷第十三

大方廣佛華嚴經卷第十四

于闐國三藏實叉難陀奉　制譯

淨行品第十一

爾時，智首菩薩問文殊師利菩薩言：「佛子！菩薩云何得無過失身、語、意業？云何得不害身、語、意業？云何得不可毀身、語、意業？云何得不可壞身、語、意業？云何得不退轉身、語、意業？云何得不可動身、語、意業？云何得殊勝身、語、意業？云何得清淨身、語、意業？云何得無染身、語、意業？云何得智為先導身、語、意業？云何得生處具足、種族具足、家具足、色具足、相具足、念具足、慧具足、行具足、無畏具足、覺悟具足？云何得勝慧、第一慧、最上慧、最勝慧、無量慧、無數慧、不思議慧、無與等慧、不可量慧、不可說慧？云何得因力、欲力、方便力、緣力、所緣力、根力、觀察力、奢摩他力、毘鉢舍那力、思惟力？云何得蘊善巧、界善巧、處善巧、緣起善巧、欲界善巧、色界善巧、無色界善巧、過去善巧、未來善巧、現在善巧？云何善修習念覺分、擇法覺分、精進覺分、喜覺分、猗覺分、定覺分、捨覺分、空、無相、無願？云何得圓滿檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、毘梨耶波羅蜜、禪那波羅蜜、般若波羅蜜，及以圓滿慈、悲、喜、捨？云何得處非處智力、過未現在業報智力、根勝劣智力、種種界智力、種種解智力、一切至處道智力、禪解脫三昧染淨智力、宿住念智力、無障礙天眼智力、斷諸習智力？云何常得天王、龍王、夜叉王、乾闥婆王、阿脩羅王、迦樓羅王、緊那羅王、摩睺羅伽王、人王、梵王之所守護，恭敬供養？云何得與一切眾生為依、為救、為歸、為趣、為炬、為明、為照、為導、為勝導、為普導？云何於一切眾生中，為第一、為大、為勝、為最勝、為妙、為極妙、為上、為無上、為無等、為無等等？」

爾時，文殊師利菩薩告智首菩薩言：

「善哉！佛子！汝今為欲多所饒益、多所安隱，哀愍世間，利樂天人，問如是義。佛子！若諸菩薩善用其心，則獲一切勝妙功德；於諸佛法，心無所礙，住去、來、今諸佛之道；隨眾生住，恒不捨離；如諸法相，悉能通達；斷一切惡，具足眾善；當如普賢，色像第一，一切行願皆得具足；於一切法，無不自在，而為眾生第二導師。佛子！云何用心能獲一切勝妙功德？佛子！

「菩薩在家，　當願眾生：　知家性空，

免其逼迫。　孝事父母，　當願眾生：

善事於佛，　護養一切。　妻子集會，

當願眾生：　怨親平等，　永離貪著。

若得五欲，　當願眾生：　拔除欲箭，

究竟安隱。　妓樂聚會，　當願眾生：

以法自娛，　了妓非實。　若在宮室，

當願眾生：　入於聖地，　永除穢欲。

著瓔珞時，　當願眾生：　捨諸偽飾，

到真實處。　上昇樓閣，　當願眾生：

昇正法樓，　徹見一切。　若有所施，

當願眾生：　一切能捨，　心無愛著。

眾會聚集，　當願眾生：　捨眾聚法，

成一切智。　若在厄難，　當願眾生：

隨意自在，　所行無礙。　捨居家時，

當願眾生：　出家無礙，　心得解脫。

入僧伽藍，　當願眾生：　演說種種，

無乖諍法。　詣大小師，　當願眾生：

巧事師長，　習行善法。　求請出家，

當願眾生：　得不退法，　心無障礙。

脫去俗服，　當願眾生：　勤修善根，

捨諸罪軛。　鬀除鬚髮，　當願眾生：

永離煩惱，　究竟寂滅。　著袈裟衣，

當願眾生：　心無所染，　具大仙道。

正出家時，　當願眾生：　同佛出家，

救護一切。　自歸於佛，　當願眾生：

紹隆佛種，　發無上意。　自歸於法，

當願眾生：　深入經藏，　智慧如海。

自歸於僧，　當願眾生：　統理大眾，

一切無礙。　受學戒時，　當願眾生：

善學於戒，　不作眾惡。　受闍梨教，

當願眾生：　具足威儀，　所行真實。

受和尚教，　當願眾生：　入無生智，

到無依處。　受具足戒，　當願眾生：

具諸方便，　得最勝法。　若入堂宇，

當願眾生：　昇無上堂，　安住不動。

若敷床座，　當願眾生：　開敷善法，

見真實相。　正身端坐，　當願眾生：

坐菩提座，　心無所著。　結跏趺坐，

當願眾生：　善根堅固，　得不動地。

修行於定，　當願眾生：　以定伏心，

究竟無餘。　若修於觀，　當願眾生：

見如實理，　永無乖諍。　捨跏趺坐，

當願眾生：　觀諸行法，　悉歸散滅。

下足住時，　當願眾生：　心得解脫，

安住不動。　若舉於足，　當願眾生：

出生死海，　具眾善法。　著下帬時，

當願眾生：　服諸善根，　具足慚愧。

整衣束帶，　當願眾生：　檢束善根，

不令散失。　若著上衣，　當願眾生：

獲勝善根，　至法彼岸。　著僧伽梨，

當願眾生：　入第一位，　得不動法。

手執楊枝，　當願眾生：　皆得妙法，

究竟清淨。　嚼楊枝時，　當願眾生：

其心調淨，　噬諸煩惱。　大小便時，

當願眾生：　棄貪瞋癡，　蠲除罪法。

事訖就水，　當願眾生：　出世法中，

速疾而往。　洗滌形穢，　當願眾生：

清淨調柔，　畢竟無垢。　以水盥掌，

當願眾生：　得清淨手，　受持佛法。

以水洗面，　當願眾生：　得淨法門，

永無垢染。　手執錫杖，　當願眾生：

設大施會，　示如實道。　執持應器，

當願眾生：　成就法器，　受天人供。

發趾向道，　當願眾生：　趣佛所行，

入無依處。　若在於道，　當願眾生：

能行佛道，　向無餘法。　涉路而去，

當願眾生：　履淨法界，　心無障礙。

見昇高路，　當願眾生：　永出三界，

心無怯弱。　見趣下路，　當願眾生：

其心謙下，　長佛善根。　見斜曲路，

當願眾生：　捨不正道，　永除惡見。

若見直路，　當願眾生：　其心正直，

無諂無誑。　見路多塵，　當願眾生：

遠離塵坌，　獲清淨法。　見路無塵，

當願眾生：　常行大悲，　其心潤澤。

若見險道，　當願眾生：　住正法界，

離諸罪難。　若見眾會，　當願眾生：

說甚深法，　一切和合。　若見大柱，

當願眾生：　離我諍心，　無有忿恨。

若見叢林，　當願眾生：　諸天及人，

所應敬禮。　若見高山，　當願眾生：

善根超出，　無能至頂。　見棘刺樹，

當願眾生：　疾得翦除，　三毒之刺。

見樹葉茂，　當願眾生：　以定解脫，

而為蔭映。　若見華開，　當願眾生：

神通等法，　如華開敷。　若見樹華，

當願眾生：　眾相如華，　具三十二。

若見果實，　當願眾生：　獲最勝法，

證菩提道。　若見大河，　當願眾生：

得預法流，　入佛智海。　若見陂澤，

當願眾生：　疾悟諸佛，　一味之法。

若見池沼，　當願眾生：　語業滿足，

巧能演說。　若見汲井，　當願眾生：

具足辯才，　演一切法。　若見涌泉，

當願眾生：　方便增長，　善根無盡。

若見橋道，　當願眾生：　廣度一切，

猶如橋梁。　若見流水，　當願眾生：

得善意欲，　洗除惑垢。　見修園圃，

當願眾生：　五欲圃中，　耘除愛草。

見無憂林，　當願眾生：　永離貪愛，

不生憂怖。　若見園苑，　當願眾生：

勤修諸行，　趣佛菩提。　見嚴飾人，

當願眾生：　三十二相，　以為嚴好。

見無嚴飾，　當願眾生：　捨諸飾好，

具頭陀行。　見樂著人，　當願眾生：

以法自娛，　歡愛不捨。　見無樂著，

當願眾生：　有為事中，　心無所樂。

見歡樂人，　當願眾生：　常得安樂，

樂供養佛。　見苦惱人，　當願眾生：

獲根本智，　滅除眾苦。　見無病人，

當願眾生：　入真實慧，　永無病惱。

見疾病人，　當願眾生：　知身空寂，

離乖諍法。　見端正人，　當願眾生：

於佛菩薩，　常生淨信。　見醜陋人，

當願眾生：　於不善事，　不生樂著。

見報恩人，　當願眾生：　於佛菩薩，

能知恩德。　見背恩人，　當願眾生：

於有惡人，　不加其報。　若見沙門，

當願眾生：　調柔寂靜，　畢竟第一。

見婆羅門，　當願眾生：　永持梵行，

離一切惡。　見苦行人，　當願眾生：

依於苦行，　至究竟處。　見操行人，

當願眾生：　堅持志行，　不捨佛道。

見著甲冑，　當願眾生：　常服善鎧，

趣無師法。　見無鎧仗，　當願眾生：

永離一切，　不善之業。　見論議人，

當願眾生：　於諸異論，　悉能摧伏。

見正命人，　當願眾生：　得清淨命，

不矯威儀。　若見於王，　當願眾生：

得為法王，　恒轉正法。　若見王子，

當願眾生：　從法化生，　而為佛子。

若見長者，　當願眾生：　善能明斷，

不行惡法。　若見大臣，　當願眾生：

恒守正念，　習行眾善。　若見城廓，

當願眾生：　得堅固身，　心無所屈。

若見王都，　當願眾生：　功德共聚，

心恒喜樂。　見處林藪，　當願眾生：

應為天人，　之所歎仰。　入里乞食，

當願眾生：　入深法界，　心無障礙。

到人門戶，　當願眾生：　入於一切，

佛法之門。　入其家已，　當願眾生：

得入佛乘，　三世平等。　見不捨人，

當願眾生：　常不捨離，　勝功德法。

見能捨人，　當願眾生：　永得捨離，

三惡道苦。　若見空鉢，　當願眾生：

其心清淨，　空無煩惱。　若見滿鉢，

當願眾生：　具足成滿，　一切善法。

若得恭敬，　當願眾生：　恭敬修行，

一切佛法。　不得恭敬，　當願眾生：

不行一切，　不善之法。　見慚恥人，

當願眾生：　具慚恥行，　藏護諸根。

見無慚恥，　當願眾生：　捨離無慚，

住大慈道。　若得美食，　當願眾生：

滿足其願，　心無羨欲。　得不美食，

當願眾生：　莫不獲得，　諸三昧味。

得柔軟食，　當願眾生：　大悲所熏，

心意柔軟。　得麁澁食，　當願眾生：

心無染著，　絕世貪愛。　若飯食時，

當願眾生：　禪悅為食，　法喜充滿。

若受味時，　當願眾生：　得佛上味，

甘露滿足。　飯食已訖，　當願眾生：

所作皆辦，　具諸佛法。　若說法時，

當願眾生：　得無盡辯，　廣宣法要。

從舍出時，　當願眾生：　深入佛智，

永出三界。　若入水時，　當願眾生：

入一切智，　知三世等。　洗浴身體，

當願眾生：　身心無垢，　內外光潔。

盛暑炎毒，　當願眾生：　捨離眾惱，

一切皆盡。　暑退涼初，　當願眾生：

證無上法，　究竟清涼。　諷誦經時，

當願眾生：　順佛所說，　總持不忘。

若得見佛，　當願眾生：　得無礙眼，

見一切佛。　諦觀佛時，　當願眾生：

皆如普賢，　端正嚴好。　見佛塔時，

當願眾生：　尊重如塔，　受天人供。

敬心觀塔，　當願眾生：　諸天及人，

所共瞻仰。　頂禮於塔，　當願眾生：

一切天人，　無能見頂。　右遶於塔，

當願眾生：　所行無逆，　成一切智。

遶塔三匝，　當願眾生：　勤求佛道，

心無懈歇。　讚佛功德，　當願眾生：

眾德悉具，　稱歎無盡。　讚佛相好，

當願眾生：　成就佛身，　證無相法。

若洗足時，　當願眾生：　具神足力，

所行無礙。　以時寢息，　當願眾生：

身得安隱，　心無動亂。　睡眠始寤，

當願眾生：　一切智覺，　周顧十方。

「佛子！若諸菩薩如是用心，則獲一切勝妙功德；一切世間諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、乾闥婆、阿脩羅等，及以一切聲聞、緣覺，所不能動。」

賢首品第十二之一

爾時，文殊師利菩薩說無濁亂清淨行大功德已，欲顯示菩提心功德故，以偈問賢首菩薩曰：

「我今已為諸菩薩，　說佛往修清淨行，

仁亦當於此會中，　演暢修行勝功德。」

爾時，賢首菩薩以偈答曰：

「善哉仁者應諦聽，　彼諸功德不可量，

我今隨力說少分，　猶如大海一滴水。

若有菩薩初發心，　誓求當證佛菩提，

彼之功德無邊際，　不可稱量無與等。

何況無量無邊劫，　具修地度諸功德，

十方一切諸如來，　悉共稱揚不能盡。

如是無邊大功德，　我今於中說少分，

譬如鳥足所履空，　亦如大地一微塵。

菩薩發意求菩提，　非是無因無有緣，

於佛法僧生淨信，　以是而生廣大心。

不求五欲及王位，　富饒自樂大名稱，

但為永滅眾生苦，　利益世間而發心。

常欲利樂諸眾生，　莊嚴國土供養佛，

受持正法修諸智，　證菩提故而發心。

深心信解常清淨，　恭敬尊重一切佛，

於法及僧亦如是，　至誠供養而發心。

深信於佛及佛法，　亦信佛子所行道，

及信無上大菩提，　菩薩以是初發心。

信為道元功德母，　長養一切諸善法，

斷除疑網出愛流，　開示涅槃無上道。

信無垢濁心清淨，　滅除憍慢恭敬本，

亦為法藏第一財，　為清淨手受眾行。

信能惠施心無吝，　信能歡喜入佛法，

信能增長智功德，　信能必到如來地。

信令諸根淨明利，　信力堅固無能壞，

信能永滅煩惱本，　信能專向佛功德。

信於境界無所著，　遠離諸難得無難，

信能超出眾魔路，　示現無上解脫道。

信為功德不壞種，　信能生長菩提樹，

信能增益最勝智，　信能示現一切佛。

是故依行說次第，　信樂最勝甚難得，

譬如一切世間中，　而有隨意妙寶珠。

若常信奉於諸佛，　則能持戒修學處；

若常持戒修學處，　則能具足諸功德。

戒能開發菩提本，　學是勤修功德地；

於戒及學常順行，　一切如來所稱美。

若常信奉於諸佛，　則能興集大供養；

若能興集大供養，　彼人信佛不思議。

若常信奉於尊法，　則聞佛法無厭足；

若聞佛法無厭足，　彼人信法不思議。

若常信奉清淨僧，　則得信心不退轉；

若得信心不退轉，　彼人信力無能動。

若得信力無能動，　則得諸根淨明利；

若得諸根淨明利，　則能遠離惡知識。

若能遠離惡知識，　則得親近善知識；

若得親近善知識，　則能修集廣大善。

若能修集廣大善，　彼人成就大因力；

若人成就大因力，　則得殊勝決定解。

若得殊勝決定解，　則為諸佛所護念；

若為諸佛所護念，　則能發起菩提心。

若能發起菩提心，　則能勤修佛功德；

若能勤修佛功德，　則得生在如來家。

若得生在如來家，　則善修行巧方便；

若善修行巧方便，　則得信樂心清淨。

若得信樂心清淨，　則得增上最勝心；

若得增上最勝心，　則常修習波羅蜜。

若常修習波羅蜜，　則能具足摩訶衍；

若能具足摩訶衍，　則能如法供養佛。

若能如法供養佛，　則能念佛心不動；

若能念佛心不動，　則常覩見無量佛。

若常覩見無量佛，　則見如來體常住；

若見如來體常住，　則能知法永不滅。

若能知法永不滅，　則得辯才無障礙；

若得辯才無障礙，　則能開演無邊法。

若能開演無邊法，　則能慈愍度眾生；

若能慈愍度眾生，　則得堅固大悲心。

若得堅固大悲心，　則能愛樂甚深法；

若能愛樂甚深法，　則能捨離有為過。

若能捨離有為過，　則離憍慢及放逸；

若離憍慢及放逸，　則能兼利一切眾。

若能兼利一切眾，　則處生死無疲厭；

若處生死無疲厭，　則能勇健無能勝。

若能勇健無能勝，　則能發起大神通；

若能發起大神通，　則知一切眾生行。

若知一切眾生行，　則能成就諸群生；

若能成就諸群生，　則得善攝眾生智。

若得善攝眾生智，　則能成就四攝法；

若能成就四攝法，　則與眾生無限利。

若與眾生無限利，　則具最勝智方便；

若具最勝智方便，　則住勇猛無上道。

若住勇猛無上道，　則能摧殄諸魔力；

若能摧殄諸魔力，　則能超出四魔境。

若能超出四魔境，　則得至於不退地；

若得至於不退地，　則得無生深法忍。

若得無生深法忍，　則為諸佛所授記；

若為諸佛所授記，　則一切佛現其前。

若一切佛現其前，　則了神通深密用；

若了神通深密用，　則為諸佛所憶念。

若為諸佛所憶念，　則以佛德自莊嚴；

若以佛德自莊嚴，　則獲妙福端嚴身。

若獲妙福端嚴身，　則身晃耀如金山；

若身晃耀如金山，　則相莊嚴三十二。

若相莊嚴三十二，　則具隨好為嚴飾；

若具隨好為嚴飾，　則身光明無限量。

若身光明無限量，　則不思議光莊嚴；

若不思議光莊嚴，　其光則出諸蓮華。

其光若出諸蓮華，　則無量佛坐華上；

示現十方靡不遍，　悉能調伏諸眾生。

若能如是調眾生，　則現無量神通力。

若現無量神通力，　則住不可思議土，

演說不可思議法，　令不思議眾歡喜。

若說不可思議法，　令不思議眾歡喜，

則以智慧辯才力，　隨眾生心而化誘。

若以智慧辯才力，　隨眾生心而化誘，

則以智慧為先導，　身語意業恒無失。

若以智慧為先導，　身語意業恒無失，

則其願力得自在，　普隨諸趣而現身。

若其願力得自在，　普隨諸趣而現身，

則能為眾說法時，　音聲隨類難思議。

若能為眾說法時，　音聲隨類難思議，

則於一切眾生心，　一念悉知無有餘。

若於一切眾生心，　一念悉知無有餘，

則知煩惱無所起，　永不沒溺於生死。

若知煩惱無所起，　永不沒溺於生死，

則獲功德法性身，　以法威力現世間。

若獲功德法性身，　以法威力現世間，

則獲十地十自在，　修行諸度勝解脫。

若獲十地十自在，　修行諸度勝解脫，

則獲灌頂大神通，　住於最勝諸三昧。

若獲灌頂大神通，　住於最勝諸三昧，

則於十方諸佛所，　應受灌頂而昇位。

若於十方諸佛所，　應受灌頂而昇位，

則蒙十方一切佛，　手以甘露灌其頂。

若蒙十方一切佛，　手以甘露灌其頂，

則身充遍如虛空，　安住不動滿十方。

若身充遍如虛空，　安住不動滿十方，

則彼所行無與等，　諸天世人莫能知。

菩薩勤修大悲行，　願度一切無不果，

見聞聽受若供養，　靡不皆令獲安樂。

彼諸大士威神力，　法眼常全無缺減，

十善妙行等諸道，　無上勝寶皆令現。

譬如大海金剛聚，　以彼威力生眾寶，

無減無增亦無盡，　菩薩功德聚亦然。

或有剎土無有佛，　於彼示現成正覺，

或有國土不知法，　於彼為說妙法藏。

無有分別無功用，　於一念頃遍十方，

如月光影靡不周，　無量方便化群生。

於彼十方世界中，　念念示現成佛道，

轉正法輪入寂滅，　乃至舍利廣分布。

或現聲聞獨覺道，　或現成佛普莊嚴，

如是開闡三乘教，　廣度眾生無量劫。

或現童男童女形，　天龍及以阿脩羅，

乃至摩睺羅伽等，　隨其所樂悉令見。

眾生形相各不同，　行業音聲亦無量，

如是一切皆能現，　海印三昧威神力。

嚴淨不可思議剎，　供養一切諸如來，

放大光明無有邊，　度脫眾生亦無限。

智慧自在不思議，　說法言辭無有礙，

施戒忍進及禪定，　智慧方便神通等。

如是一切皆自在，　以佛華嚴三昧力，

一微塵中入三昧，　成就一切微塵定，

而彼微塵亦不增，　於一普現難思剎。

彼一塵內眾多剎，　或有有佛或無佛，

或有雜染或清淨，　或有廣大或狹小，

或復有成或有壞，　或有正住或傍住，

或如曠野熱時焰，　或如天上因陀網。

如一塵中所示現，　一切微塵悉亦然。

此大名稱諸聖人，　三昧解脫神通力，

若欲供養一切佛，　入于三昧起神變，

能以一手遍三千，　普供一切諸如來。

十方所有勝妙華，　塗香末香無價寶，

如是皆從手中出，　供養道樹諸最勝。

無價寶衣雜妙香，　寶幢幡蓋皆嚴好，

真金為華寶為帳，　莫不皆從掌中雨。

十方所有諸妙物，　應可奉獻無上尊，

掌中悉雨無不備，　菩提樹前持供佛。

十方一切諸妓樂，　鐘鼓琴瑟非一類，

悉奏和雅妙音聲，　靡不從於掌中出。

十方所有諸讚頌，　稱歎如來實功德，

如是種種妙言辭，　皆從掌內而開演。

菩薩右手放淨光，　光中香水從空雨，

普灑十方諸佛土，　供養一切照世燈。

又放光明妙莊嚴，　出生無量寶蓮華，

其華色相皆殊妙，　以此供養於諸佛。

又放光明華莊嚴，　種種妙華集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明香莊嚴，　種種妙香集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明末香嚴，　種種末香聚為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明衣莊嚴，　種種名衣集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明寶莊嚴，　種種妙寶集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明蓮莊嚴，　種種蓮華集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明瓔莊嚴，　種種妙瓔集為帳，

普散十方諸國土，　供養一切大德尊。

又放光明幢莊嚴，　其幢絢煥備眾色，

種種無量皆殊好，　以此莊嚴諸佛土。

種種雜寶莊嚴蓋，　眾妙繒幡共垂飾，

摩尼寶鐸演佛音，　執持供養諸如來。

手出供具難思議，　如是供養一導師，

一切佛所皆如是，　大士三昧神通力。

菩薩住在三昧中，　種種自在攝眾生，

悉以所行功德法，　無量方便而開誘。

或以供養如來門，　或以難思布施門，

或以頭陀持戒門，　或以不動堪忍門。

或以苦行精進門，　或以寂靜禪定門，

或以決了智慧門，　或以所行方便門。

或以梵住神通門，　或以四攝利益門，

或以福智莊嚴門，　或以因緣解脫門。

或以根力正道門，　或以聲聞解脫門，

或以獨覺清淨門，　或以大乘自在門。

或以無常眾苦門，　或以無我壽者門，

或以不淨離欲門，　或以滅盡三昧門。

隨諸眾生病不同，　悉以法藥而對治；

隨諸眾生心所樂，　悉以方便而滿足；

隨諸眾生行差別，　悉以善巧而成就。

如是三昧神通相，　一切天人莫能測。

有妙三昧名隨樂，　菩薩住此普觀察，

隨宜示現度眾生，　悉使歡心從法化。

劫中饑饉災難時，　悉與世間諸樂具，

隨其所欲皆令滿，　普為眾生作饒益。

或以飲食上好味，　寶衣嚴具眾妙物，

乃至王位皆能捨，　令好施者悉從化。

或以相好莊嚴身，　上妙衣服寶瓔珞，

華鬘為飾香塗體，　威儀具足度眾生。

一切世間所好尚，　色相顏容及衣服，

隨應普現愜其心，　俾樂色者皆從道。

迦陵頻伽美妙音，　俱枳羅等妙音聲，

種種梵音皆具足，　隨其心樂為說法。

八萬四千諸法門，　諸佛以此度眾生，

彼亦如其差別法，　隨世所宜而化度。

眾生苦樂利衰等，　一切世間所作法，

悉能應現同其事，　以此普度諸眾生。

一切世間眾苦患，　深廣無涯如大海，

與彼同事悉能忍，　令其利益得安樂。

若有不識出離法，　不求解脫離諠憒，

菩薩為現捨國財，　常樂出家心寂靜。

家是貪愛繫縛所，　欲使眾生悉免離，

故示出家得解脫，　於諸欲樂無所受。

菩薩示行十種行，　亦行一切大人法，

諸仙行等悉無餘，　為欲利益眾生故。

若有眾生壽無量，　煩惱微細樂具足，

菩薩於中得自在，　示受老病死眾患。

或有貪欲瞋恚癡，　煩惱猛火常熾然，

菩薩為現老病死，　令彼眾生悉調伏。

如來十力無所畏，　及以十八不共法，

所有無量諸功德，　悉以示現度眾生。

記心教誡及神足，　悉是如來自在用，

彼諸大士皆示現，　能使眾生盡調伏。

菩薩種種方便門，　隨順世法度眾生，

譬如蓮華不著水，　如是在世令深信。

雅思淵才文中王，　歌舞談說眾所欣，

一切世間眾技術，　譬如幻師無不現。

或為長者邑中主，　或為賈客商人導，

或為國王及大臣，　或作良醫善眾論。

或於曠野作大樹，　或為良藥眾寶藏，

或作寶珠隨所求，　或以正道示眾生。

若見世界始成立，　眾生未有資身具，

是時菩薩為工匠，　為之示現種種業。

不作逼惱眾生物，　但說利益世間事，

呪術藥草等眾論，　如是所有皆能說。

一切仙人殊勝行，　人天等類同信仰，

如是難行苦行法，　菩薩隨應悉能作。

或作外道出家人，　或在山林自勤苦，

或露形體無衣服，　而於彼眾作師長。

或現邪命種種行，　習行非法以為勝，

或現梵志諸威儀，　於彼眾中為上首。

或受五熱隨日轉，　或持牛狗及鹿戒，

或著壞衣奉事火，　為化是等作導師。

或有示謁諸天廟，　或復示入恒河水，

食根果等悉示行，　於彼常思已勝法。

或現蹲踞或翹足，　或臥草棘及灰上，

或復臥杵求出離，　而於彼眾作師首。

如是等類諸外道，　觀其意解與同事，

所示苦行世靡堪，　令彼見已皆調伏。

眾生迷惑稟邪教，　住於惡見受眾苦，

為其方便說妙法，　悉令得解真實諦。

或邊呪語說四諦，　或善密語說四諦，

或人直語說四諦，　或天密語說四諦，

分別文字說四諦，　決定義理說四諦，

善破於他說四諦，　非外所動說四諦，

或八部語說四諦，　或一切語說四諦，

隨彼所解語言音，　為說四諦令解脫。

所有一切諸佛法，　皆如是說無不盡，

知語境界不思議，　是名說法三昧力。

大方廣佛華嚴經卷第十四

大方廣佛華嚴經卷第十五

于闐國三藏實叉難陀奉　制譯

賢首品第十二之二

「有勝三昧名安樂，　能普救度諸群生，

放大光明不思議，　令其見者悉調伏。

所放光明名善現，　若有眾生遇此光，

必令獲益不唐捐，　因是得成無上智。

彼光示現於諸佛，　示法示僧示正道，

亦示佛塔及形像，　是故得成此光明。

又放光明名照耀，　映蔽一切諸天光，

所有闇障靡不除，　普為眾生作饒益。

此光覺悟一切眾，　令執燈明供養佛，

以燈供養諸佛故，　得成世中無上燈。

然諸油燈及酥燈，　亦然種種諸明炬，

眾香妙藥上寶燭，　以是供佛獲此光。

又放光明名濟度，　此光能覺一切眾，

令其普發大誓心，　度脫欲海諸群生。

若能普發大誓心，　度脫欲海諸群生，

則能越度四瀑流，　示導無憂解脫城。

於諸行路大水處，　造立橋梁及船筏，

毀呰有為讚寂靜，　是故得成此光明。

又放光明名滅愛，　此光能覺一切眾，

令其捨離於五欲，　專思解脫妙法味。

若能捨離於五欲，　專思解脫妙法味，

則能以佛甘露雨，　普滅世間諸渴愛。

惠施池井及泉流，　專求無上菩提道，

毀呰五欲讚禪定，　是故得成此光明。

又放光明名歡喜，　此光能覺一切眾，

令其愛慕佛菩提，　發心願證無師道。

造立如來大悲像，　眾相莊嚴坐華座，

恒歎最勝諸功德，　是故得成此光明。

又放光明名愛樂，　此光能覺一切眾，

令其心樂於諸佛，　及以樂法樂眾僧。

若常心樂於諸佛，　及以樂法樂眾僧，

則在如來眾會中，　逮成無上深法忍。

開悟眾生無有量，　普使念佛法僧寶，

及示發心功德行，　是故得成此光明。

又放光明名福聚，　此光能覺一切眾，

令行種種無量施，　以此願求無上道。

設大施會無遮限，　有來求者皆滿足，

不令其心有所乏，　是故得成此光明。

又放光明名具智，　此光能覺一切眾，

令於一法一念中，　悉解無量諸法門。

為諸眾生分別法，　及以決了真實義，

善說法義無虧減，　是故得成此光明。

又放光明名慧燈，　此光能覺一切眾，

令知眾生性空寂，　一切諸法無所有。

演說諸法空無主，　如幻如焰水中月，

乃至猶如夢影像，　是故得成此光明。

又放光名法自在，　此光能覺一切眾，

令得無盡陀羅尼，　悉持一切諸佛法。

恭敬供養持法者，　給侍守護諸賢聖，

以種種法施眾生，　是故得成此光明。

又放光明名能捨，　此光覺悟慳眾生，

令知財寶悉非常，　恒樂惠施心無著。

慳心難調而能調，　解財如夢如浮雲，

增長惠施清淨心，　是故得成此光明。

又放光明名除熱，　此光能覺毀禁者，

普使受持清淨戒，　發心願證無師道。

勸引眾生受持戒，　十善業道悉清淨，

又令發向菩提心，　是故得成此光明。

又放光明名忍嚴，　此光覺悟瞋恚者，

令彼除瞋離我慢，　常樂忍辱柔和法。

眾生暴惡難可忍，　為菩提故心不動，

常樂稱揚忍功德，　是故得成此光明。

又放光明名勇猛，　此光覺悟嬾墮者，

令彼常於三寶中，　恭敬供養無疲厭。

若彼常於三寶中，　恭敬供養無疲厭，

則能超出四魔境，　速成無上佛菩提。

勸化眾生令進策，　常勤供養於三寶，

法欲滅時專守護，　是故得成此光明。

又放光明名寂靜，　此光能覺亂意者，

令其遠離貪恚癡，　心不動搖而正定。

捨離一切惡知識，　無義談說雜染行，

讚歎禪定阿蘭若，　是故得成此光明。

又放光明名慧嚴，　此光覺悟愚迷者，

令其證諦解緣起，　諸根智慧悉通達。

若能證諦解緣起，　諸根智慧悉通達，

則得日燈三昧法，　智慧光明成佛果。

國財及己皆能捨，　為菩提故求正法，

聞已專勤為眾說，　是故得成此光明。

又放光明名佛慧，　此光覺悟諸含識，

令見無量無邊佛，　各各坐寶蓮華上。

讚佛威德及解脫，　說佛自在無有量，

顯示佛力及神通，　是故得成此光明。

又放光明名無畏，　此光照觸恐怖者，

非人所持諸毒害，　一切皆令疾除滅。

能於眾生施無畏，　遇有惱害皆勸止，

拯濟厄難孤窮者，　以是得成此光明。

又放光明名安隱，　此光能照疾病者，

令除一切諸苦痛，　悉得正定三昧樂。

施以良藥救眾患，　妙寶延命香塗體，

酥油乳蜜充飲食，　以是得成此光明。

又放光明名見佛，　此光覺悟將沒者，

令隨憶念見如來，　命終得生其淨國。

見有臨終勸念佛，　又示尊像令瞻敬，

俾於佛所深歸仰，　是故得成此光明。

又放光明名樂法，　此光能覺一切眾，

令於正法常欣樂，　聽聞演說及書寫。

法欲盡時能演說，　令求法者意充滿，

於法愛樂勤修行，　是故得成此光明。

又放光明名妙音，　此光開悟諸菩薩，

能令三界所有聲，　聞者皆是如來音。

以大音聲稱讚佛，　及施鈴鐸諸音樂，

普使世間聞佛音，　是故得成此光明。

又放光名施甘露，　此光開悟一切眾，

令捨一切放逸行，　具足修習諸功德。

說有為法非安隱，　無量苦惱悉充遍，

恒樂稱揚寂滅樂，　是故得成此光明。

又放光明名最勝，　此光開悟一切眾，

令於佛所普聽聞，　戒定智慧增上法。

常樂稱揚一切佛，　勝戒勝定殊勝慧，

如是為求無上道，　是故得成此光明。

又放光明名寶嚴，　此光能覺一切眾，

令得寶藏無窮盡，　以此供養諸如來。

以諸種種上妙寶，　奉施於佛及佛塔，

亦以惠施諸貧乏，　是故得成此光明。

又放光明名香嚴，　此光能覺一切眾，

令其聞者悅可意，　決定當成佛功德。

人天妙香以塗地，　供養一切最勝主，

亦以造塔及佛像，　是故得成此光明。

又放光名雜莊嚴，　寶幢幡蓋無央數，

焚香散華奏眾樂，　城邑內外皆充滿。

本以微妙妓樂音，　眾香妙華幢蓋等，

種種莊嚴供養佛，　是故得成此光明。

又放光明名嚴潔，　令地平坦猶如掌，

莊嚴佛塔及其處，　是故得成此光明。

又放光明名大雲，　能起香雲雨香水，

以水灑塔及庭院，　是故得成此光明。

又放光明名嚴具，　令裸形者得上服，

嚴身妙物而為施，　是故得成此光明。

又放光明名上味，　能令飢者獲美食，

種種珍饌而為施，　是故得成此光明。

又放光明名大財，　令貧乏者獲寶藏，

以無盡物施三寶，　是故得成此光明。

又放光名眼清淨，　能令盲者見眾色，

以燈施佛及佛塔，　是故得成此光明。

又放光名耳清淨，　能令聾者悉善聽，

鼓樂娛佛及佛塔，　是故得成此光明。

又放光名鼻清淨，　昔未聞香皆得聞，

以香施佛及佛塔，　是故得成此光明。

又放光名舌清淨，　能以美音稱讚佛，

永除麁惡不善語，　是故得成此光明。

又放光名身清淨，　諸根缺者令具足，

以身禮佛及佛塔，　是故得成此光明。

又放光名意清淨，　令失心者得正念，

修行三昧悉自在，　是故得成此光明。

又放光名色清淨，　令見難思諸佛色，

以眾妙色莊嚴塔，　是故得成此光明。

又放光名聲清淨，　令知聲性本空寂，

觀聲緣起如谷響，　是故得成此光明。

又放光名香清淨，　令諸臭穢悉香潔，

香水洗塔菩提樹，　是故得成此光明。

又放光名味清淨，　能除一切味中毒，

恒供佛僧及父母，　是故得成此光明。

又放光名觸清淨，　能令惡觸皆柔軟，

戈鋋劍戟從空雨，　皆令變作妙華鬘。

以昔曾於道路中，　塗香散華布衣服，

迎送如來令蹈上，　是故今獲光如是。

又放光名法清淨，　能令一切諸毛孔，

悉演妙法不思議，　眾生聽者咸欣悟。

因緣所生無有生，　諸佛法身非是身，

法性常住如虛空，　以說其義光如是。

如是等比光明門，　如恒河沙無限數，

悉從大仙毛孔出，　一一作業各差別。

如一毛孔所放光，　無量無數如恒沙，

一切毛孔悉亦然，　此是大仙三昧力。

如其本行所得光，　隨彼宿緣同行者，

今放光明故如是，　此是大仙智自在。

往昔同修於福業，　及有愛樂能隨喜，

見其所作亦復然，　彼於此光咸得見。

若有自修眾福業，　供養諸佛無央數，

於佛功德常願求，　是此光明所開覺。

譬如生盲不見日，　非為無日出世間，

諸有目者悉明見，　各隨所務修其業。

大士光明亦如是，　有智慧者皆悉見，

凡夫邪信劣解人，　於此光明莫能覩。

摩尼宮殿及輦乘，　妙寶靈香以塗瑩，

有福德者自然備，　非無德者所能處。

大士光明亦如是，　有深智者咸照觸，

邪信劣解凡愚人，　無有能見此光明。

若有聞此光差別，　能生清淨深信解，

永斷一切諸疑網，　速成無上功德幢。

有勝三昧能出現，　眷屬莊嚴皆自在，

一切十方諸國土，　佛子眾會無倫匹。

有妙蓮華光莊嚴，　量等三千大千界，

其身端坐悉充滿，　是此三昧神通力。

復有十剎微塵數，　妙好蓮華所圍遶，

諸佛子眾於中坐，　住此三昧威神力。

宿世成就善因緣，　具足修行佛功德，

此等眾生遶菩薩，　悉共合掌觀無厭。

譬如明月在星中，　菩薩處眾亦復然，

大士所行法如是，　入此三昧威神力。

如於一方所示現，　諸佛子眾共圍遶，

一切方中悉如是，　住此三昧威神力。

有勝三昧名方網，　菩薩住此廣開示，

一切方中普現身，　或現入定或從出。

或於東方入正定，　而於西方從定出；

或於西方入正定，　而於東方從定出；

或於餘方入正定，　而於餘方從定出。

如是入出遍十方，　是名菩薩三昧力。

盡於東方諸國土，　所有如來無數量，

悉現其前普親近，　住於三昧寂不動。

而於西方諸世界，　一切諸佛如來所，

皆現從於三昧起，　廣修無量諸供養。

盡於西方諸國土，　所有如來無數量，

悉現其前普親近，　住於三昧寂不動。

而於東方諸世界，　一切諸佛如來所，

皆現從於三昧起，　廣修無量諸供養。

如是十方諸世界，　菩薩悉入無有餘，

或現三昧寂不動，　或現恭敬供養佛。

於眼根中入正定，　於色塵中從定出，

示現色性不思議，　一切天人莫能知。

於色塵中入正定，　於眼起定心不亂，

說眼無生無有起，　性空寂滅無所作。

於耳根中入正定，　於聲塵中從定出，

分別一切語言音，　諸天世人莫能知。

於聲塵中入正定，　於耳起定心不亂，

說耳無生無有起，　性空寂滅無所作。

於鼻根中入正定，　於香塵中從定出，

普得一切上妙香，　諸天世人莫能知。

於香塵中入正定，　於鼻起定心不亂，

說鼻無生無有起，　性空寂滅無所作。

於舌根中入正定，　於味塵中從定出，

普得一切諸上味，　諸天世人莫能知。

於味塵中入正定，　於舌起定心不亂，

說舌無生無有起，　性空寂滅無所作。

於身根中入正定，　於觸塵中從定出，

善能分別一切觸，　諸天世人莫能知。

於觸塵中入正定，　於身起定心不亂，

說身無生無有起，　性空寂滅無所作。

於意根中入正定，　於法塵中從定出，

分別一切諸法相，　諸天世人莫能知。

於法塵中入正定，　從意起定心不亂，

說意無生無有起，　性空寂滅無所作。

童子身中入正定，　壯年身中從定出，

壯年身中入正定，　老年身中從定出；

老年身中入正定，　善女身中從定出；

善女身中入正定，　善男身中從定出；

善男身中入正定，　比丘尼身從定出；

比丘尼身入正定，　比丘身中從定出；

比丘身中入正定，　學無學身從定出；

學無學身入正定，　辟支佛身從定出；

辟支佛身入正定，　現如來身從定出；

於如來身入正定，　諸天身中從定出；

諸天身中入正定，　大龍身中從定出；

大龍身中入正定，　夜叉身中從定出；

夜叉身中入正定，　鬼神身中從定出；

鬼神身中入正定，　一毛孔中從定出；

一毛孔中入正定，　一切毛孔從定出；

一切毛孔入正定，　一毛端頭從定出；

一毛端頭入正定，　一微塵中從定出；

一微塵中入正定，　一切塵中從定出；

一切塵中入正定，　金剛地中從定出；

金剛地中入正定，　摩尼樹上從定出；

摩尼樹上入正定，　佛光明中從定出；

佛光明中入正定，　於河海中從定出；

於河海中入正定，　於火大中從定出；

於火大中入正定，　於風起定心不亂；

於風大中入正定，　於地大中從定出；

於地大中入正定，　於天宮殿從定出；

於天宮殿入正定，　於空起定心不亂。

是名無量功德者，　三昧自在難思議，

十方一切諸如來，　於無量劫說不盡。

一切如來咸共說，　眾生業報難思議，

諸龍變化佛自在，　菩薩神力亦難思。

欲以譬諭而顯示，　終無有諭能諭此，

然諸智慧聰達人，　因於譬故解其義。

聲聞心住八解脫，　所有變現皆自在，

能以一身現多身，　復以多身為一身。

於虛空中入火定，　行住坐臥悉在空，

身上出水身下火，　身上出火身下水。

如是皆於一念中，　種種自在無邊量。

彼不具足大慈悲，　不為眾生求佛道，

尚能現此難思事，　況大饒益自在力。

譬如日月遊虛空，　影像普遍於十方，

泉池陂澤器中水，　眾寶河海靡不現。

菩薩色像亦復然，　十方普現不思議，

此皆三昧自在法，　唯有如來能證了。

如淨水中四兵像，　各各別異無交雜，

劍戟弧矢類甚多，　鎧冑車輿非一種。

隨其所有相差別，　莫不皆於水中現，

而水本自無分別，　菩薩三昧亦如是。

海中有神名善音，　其音普順海眾生，

所有語言皆辯了，　令彼一切悉歡悅。

彼神具有貪恚癡，　猶能善解一切音，

況復總持自在力，　而不能令眾歡喜！

有一婦人名辯才，　父母求天而得生，

若有離惡樂真實，　入彼身中生妙辯。

彼有貪欲瞋恚癡，　猶能隨行與辯才，

何況菩薩具智慧，　而不能與眾生益！

譬如幻師知幻法，　能現種種無量事，

須臾示作日月歲，　城邑豐饒大安樂。

幻師具有貪恚癡，　猶能幻力悅世間，

況復禪定解脫力，　而不能令眾歡喜！

天阿脩羅鬪戰時，　脩羅敗衄而退走，

兵仗車輿及徒旅，　一時竄匿莫得見。

彼有貪欲瞋恚癡，　尚能變化不思議，

況住神通無畏法，　云何不能現自在！

釋提桓因有象王，　彼知天主欲行時，

自化作頭三十三，　一一六牙皆具足；

一一牙上七池水，　清淨香潔湛然滿；

一一清淨池水中，　各七蓮華妙嚴飾；

彼諸嚴飾蓮華上，　各各有七天玉女，

悉善技藝奏眾樂，　而與帝釋相娛樂。

彼象或復捨本形，　自化其身同諸天，

威儀進止悉齊等，　有此變現神通力。

彼有貪欲瞋恚癡，　尚能現此諸神通，

何況具足方便智，　而於諸定不自在！

如阿脩羅變作身，　蹈金剛際海中立，

海水至深僅其半，　首共須彌正齊等。

彼有貪欲瞋恚癡，　尚能現此大神通，

況伏魔怨照世燈，　而無自在威神力！

天阿脩羅共戰時，　帝釋神力難思議，

隨阿脩羅軍眾數，　現身等彼而與敵。

諸阿脩羅發是念：　『釋提桓因來向我，

必取我身五種縛。』　由是彼眾悉憂悴。

帝釋現身有千眼，　手持金剛出火焰，

被甲持杖極威嚴，　脩羅望見咸退伏。

彼以微小福德力，　猶能摧破大怨敵，

何況救度一切者，　具足功德不自在！

忉利天中有天鼓，　從天業報而生得，

知諸天眾放逸時，　空中自然出此音。

一切五欲悉無常，　如水聚沫性虛偽，

諸有如夢如陽焰，　亦如浮雲水中月。

放逸為怨為苦惱，　非甘露道生死徑，

若有作諸放逸行，　入於死滅大魚口。

世間所有眾苦本，　一切聖人皆厭患，

五欲功德滅壞性，　汝應愛樂真實法。

三十三天聞此音，　悉共來昇善法堂，

帝釋為說微妙法，　咸令順寂除貪愛。

彼音無形不可見，　猶能利益諸天眾，

況隨心樂現色身，　而不濟度諸群生！

天阿脩羅共鬪時，　諸天福德殊勝力，

天鼓出音告其眾：　『汝等宜應勿憂怖！』

諸天聞此所告音，　悉除憂畏增益力。

時阿脩羅心震懼，　所將兵眾咸退走。

甘露妙定如天鼓，　恒出降魔寂靜音，

大悲哀愍救一切，　普使眾生滅煩惱。

帝釋普應諸天女，　九十有二那由他，

令彼各各心自謂：　『天王獨與我娛樂。』

如天女中身普應，　善法堂內亦如是，

能於一念現神通，　悉至其前為說法。

帝釋具有貪恚癡，　能令眷屬悉歡喜，

況大方便神通力，　而不能令一切悅！

他化自在六天王，　於欲界中得自在，

以業惑苦為罥網，　繫縛一切諸凡夫。

彼有貪欲瞋恚癡，　猶於眾生得自在，

況具十種自在力，　而不能令眾同行！

三千世界大梵王，　一切梵天所住處，

悉能現身於彼坐，　演暢微妙梵音聲。

彼住世間梵道中，　禪定神通尚如意，

況出世間無有上，　於禪解脫不自在！

摩醯首羅智自在，　大海龍王降雨時，

悉能分別數其滴，　於一念中皆辨了。

無量億劫勤修學，　得是無上菩提智，

云何不於一念中，　普知一切眾生心！

眾生業報不思議，　以大風力起世間，

巨海諸山天宮殿，　眾寶光明萬物種。

亦能興雲降大雨，　亦能散滅諸雲氣，

亦能成熟一切穀，　亦能安樂諸群生。

風不能學波羅蜜，　亦不學佛諸功德，

猶成不可思議事，　何況具足諸願者！

男子女人種種聲，　一切鳥獸諸音聲，

大海川流雷震聲，　皆能稱悅眾生意。

況復知聲性如響，　逮得無礙妙辯才，

普應眾生而說法，　而不能令世間喜！

海有希奇殊特法，　能為一切平等印，

眾生寶物及川流，　普悉包容無所拒。

無盡禪定解脫者，　為平等印亦如是，

福德智慧諸妙行，　一切普修無厭足。

大海龍王遊戲時，　普於諸處得自在，

興雲充遍四天下，　其雲種種莊嚴色：

第六他化自在天，　於彼雲色如真金，

化樂天上赤珠色；　兜率陀天霜雪色；

夜摩天上瑠璃色；　三十三天碼碯色；

四王天上玻瓈色；　大海水上金剛色；

緊那羅中妙香色；　諸龍住處蓮華色；

夜叉住處白鵝色；　阿脩羅中山石色；

欝單越處金焰色；　閻浮提中青寶色；

餘二天下雜莊嚴，　隨眾所樂而應之。

又復他化自在天，　雲中電耀如日光；

化樂天上如月光；　兜率天上閻浮金；

夜摩天上珂雪色；　三十三天金焰色；

四王天上眾寶色；　大海之中赤珠色；

緊那羅界瑠璃色；　龍王住處寶藏色；

夜叉所住玻瓈色；　阿脩羅中碼碯色；

欝單越境火珠色；　閻浮提中帝青色；

餘二天下雜莊嚴，　如雲色相電亦然。

他化雷震如梵音；　化樂天中大鼓音；

兜率天上歌唱音；　夜摩天上天女音；

於彼三十三天上，　如緊那羅種種音；

護世四王諸天所，　如乾闥婆所出音；

海中兩山相擊聲；　緊那羅中簫笛聲；

諸龍城中頻伽聲；　夜叉住處龍女聲；

阿脩羅中天鼓聲；　於人道中海潮聲。

他化自在雨妙香，　種種雜華為莊嚴；

化樂天雨多羅華，　曼陀羅華及澤香；

兜率天上雨摩尼，　具足種種寶莊嚴，

髻中寶珠如月光，　上妙衣服真金色；

夜摩中雨幢幡蓋，　華鬘塗香妙嚴具，

赤真珠色上好衣，　及以種種眾妓樂；

三十三天如意珠，　堅黑沈水栴檀香，

欝金雞羅多摩等，　妙華香水相雜雨；

護世城中雨美膳，　色香味具增長力，

亦雨難思眾妙寶，　悉是龍王之所作。

又復於彼大海中，　注雨不斷如車軸，

復雨無盡大寶藏，　亦雨種種莊嚴寶。

緊那羅界雨瓔珞，　眾色蓮華衣及寶，

婆利師迦末利香，　種種樂音皆具足；

諸龍城中雨赤珠；　夜叉城內光摩尼；

阿脩羅中雨兵仗，　摧伏一切諸怨敵；

欝單越中雨瓔珞，　亦雨無量上妙華；

弗婆瞿耶二天下，　悉雨種種莊嚴具；

閻浮提雨清淨水，　微細悅澤常應時，

長養眾華及果藥，　成熟一切諸苗稼。

如是無量妙莊嚴，　種種雲電及雷雨，

龍王自在悉能作，　而身不動無分別。

彼於世界海中住，　尚能現此難思力，

況入法海具功德，　而不能為大神變！

彼諸菩薩解脫門，　一切譬諭無能顯，

我今以此諸譬諭，　略說於其自在力。

第一智慧廣大慧，　真實智慧無邊慧，

勝慧及以殊勝慧，　如是法門今已說。

此法希有甚奇特，　若人聞已能忍可，

能信能受能讚說，　如是所作甚為難。

世間一切諸凡夫，　信是法者甚難得，

若有勤修清淨福，　以昔因力乃能信。

一切世界諸群生，　少有欲求聲聞乘，

求獨覺者轉復少，　趣大乘者甚難遇。

趣大乘者猶為易，　能信此法倍更難，

況復持誦為人說，　如法修行真實解！

有以三千大千界，　頂戴一劫身不動，

彼之所作未為難，　信是法者乃為難。

有以手擎十佛剎，　盡於一劫空中住，

彼之所作未為難，　能信此法乃為難。

十剎塵數眾生所，　悉施樂具經一劫，

彼之福德未為勝，　信此法者為最勝。

十剎塵數如來所，　悉皆承事盡一劫，

若於此品能誦持，　其福最勝過於彼。」

時，賢首菩薩說此偈已，十方世界六返震動，魔宮隱蔽，惡道休息。十方諸佛普現其前，各以右手而摩其頂，同聲讚言：「善哉！善哉！快說此法！我等一切悉皆隨喜。」

大方廣佛華嚴經卷第十五

大方廣佛華嚴經卷第四十九

于闐國三藏實叉難陀奉　制譯

普賢行品第三十六

爾時，普賢菩薩摩訶薩復告諸菩薩大眾言：

「佛子！如向所演，此但隨眾生根器所宜，略說如來少分境界。何以故？諸佛世尊，為諸眾生，無智作惡，計我、我所，執著於身，顛倒疑惑，邪見分別，與諸結縛恒共相應，隨生死流遠如來道故，出興于世。佛子！我不見一法為大過失，如諸菩薩於他菩薩起瞋心者。何以故？佛子！若諸菩薩於餘菩薩起瞋恚心，即成就百萬障門故。何等為百萬障？所謂：不見菩提障；不聞正法障；生不淨世界障；生諸惡趣障；生諸難處障；多諸疾病障；多被謗毀障；生頑鈍諸趣障；壞失正念障；闕少智慧障；眼障；耳障；鼻障；舌障；身障；意障；惡知識障；惡伴黨障；樂習小乘障；樂近凡庸障；不信樂大威德人障；樂與離正見人同住障；生外道家障；住魔境界障；離佛正教障；不見善友障；善根留難障；增不善法障；得下劣處障；生邊地障；生惡人家障；生惡神中障；生惡龍、惡夜叉、惡乾闥婆、惡阿脩羅、惡迦樓羅、惡緊那羅、惡摩睺羅伽、惡羅剎中障；不樂佛法障；習童蒙法障；樂著小乘障；不樂大乘障；性多驚怖障；心常憂惱障；愛著生死障；不專佛法障；不喜見聞佛自在神通障；不得菩薩諸根障；不行菩薩淨行障；退怯菩薩深心障；不生菩薩大願障；不發一切智心障；於菩薩行懈怠障；不能淨治諸業障；不能攝取大福障；智力不能明利障；斷於廣大智慧障；不護持菩薩諸行障；樂誹謗一切智語障；遠離諸佛菩提障；樂住眾魔境界障；不專修佛境界障；不決定發菩薩弘誓障；不樂與菩薩同住障；不求菩薩善根障；性多見疑障；心常愚闇障；不能行菩薩平等施故，起不捨障；不能持如來戒故，起破戒障；不能入堪忍門故，起愚癡、惱害、瞋恚障；不能行菩薩大精進故，起懈怠垢障；不能得諸三昧故，起散亂障；不修治般若波羅蜜故，起惡慧障；於處、非處中無善巧障；於度眾生中無方便障；於菩薩智慧中不能觀察障；於菩薩出離法中不能了知障；不成就菩薩十種廣大眼故，眼如生盲障；耳不聞無礙法故，口如啞羊障；不具相好故，鼻根破壞障；不能辨了眾生語言故，成就舌根障；輕賤眾生故，成就身根障；心多狂亂故，成就意根障；不持三種律儀故，成就身業障；恒起四種過失故，成就語業障；多生貪、瞋、邪見故，成就意業障；賊心求法障；斷絕菩薩境界障；於菩薩勇猛法中心生退怯障；於菩薩出離道中心生嬾惰障；於菩薩智慧光明門中心生止息障；於菩薩念力中心生劣弱障；於如來教法中不能住持障；於菩薩離生道不能親近障；於菩薩無失壞道不能修習障；隨順二乘正位障；遠離三世諸佛菩薩種性障。

「佛子！若菩薩於諸菩薩起一瞋心，則成就如是等百萬障門。何以故？佛子！我不見有一法為大過惡，如諸菩薩於餘菩薩起瞋心者。是故，諸菩薩摩訶薩欲疾滿足諸菩薩行，應勤修十種法。何等為十？所謂：心不棄捨一切眾生，於諸菩薩生如來想，永不誹謗一切佛法，知諸國土無有窮盡，於菩薩行深生信樂，不捨平等虛空法界菩提之心，觀察菩提入如來力，精勤修習無礙辯才，教化眾生無有疲厭，住一切世界心無所著。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩安住此十法已，則能具足十種清淨。何等為十？所謂：通達甚深法清淨，親近善知識清淨，護持諸佛法清淨，了達虛空界清淨，深入法界清淨，觀察無邊心清淨，與一切菩薩同善根清淨，不著諸劫清淨，觀察三世清淨，修行一切諸佛法清淨。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩住此十法已，則具足十種廣大智。何等為十？所謂：知一切眾生心行智，知一切眾生業報智，知一切佛法智，知一切佛法深密理趣智，知一切陀羅尼門智，知一切文字辯才智，知一切眾生語言、音聲、辭辯善巧智，於一切世界中普現其身智，於一切眾會中普現影像智，於一切受生處中具一切智智。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩住此十智已，則得入十種普入。何等為十？所謂：一切世界入一毛道，一毛道入一切世界；一切眾生身入一身，一身入一切眾生身；不可說劫入一念，一念入不可說劫；一切佛法入一法，一法入一切佛法；不可說處入一處，一處入不可說處；不可說根入一根，一根入不可說根；一切根入非根，非根入一切根；一切想入一想，一想入一切想；一切言音入一言音，一言音入一切言音；一切三世入一世，一世入一切三世。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩如是觀察已，則住十種勝妙心。何等為十？所謂：住一切世界語言、非語言勝妙心，住一切眾生想念無所依止勝妙心，住究竟虛空界勝妙心，住無邊法界勝妙心，住一切深密佛法勝妙心，住甚深無差別法勝妙心，住除滅一切疑惑勝妙心，住一切世平等無差別勝妙心，住三世諸佛平等勝妙心，住一切諸佛力無量勝妙心。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩住此十種勝妙心已，則得十種佛法善巧智。何等為十？所謂：了達甚深佛法善巧智，出生廣大佛法善巧智，宣說種種佛法善巧智，證入平等佛法善巧智，明了差別佛法善巧智，悟解無差別佛法善巧智，深入莊嚴佛法善巧智，一方便入佛法善巧智，無量方便入佛法善巧智，知無邊佛法無差別善巧智，以自心自力於一切佛法不退轉善巧智。是為十。

「佛子！菩薩摩訶薩聞此法已，咸應發心，恭敬受持。何以故？菩薩摩訶薩持此法者，少作功力，疾得阿耨多羅三藐三菩提，皆得具足一切佛法，悉與三世諸佛法等。」

爾時，佛神力故，法如是故，十方各有十不可說百千億那由他佛剎微塵數世界六種震動，雨出過諸天一切華雲、香雲、末香雲、衣蓋、幢幡、摩尼寶等及以一切莊嚴具雲，雨眾妓樂雲，雨諸菩薩雲，雨不可說如來色相雲，雨不可說讚歎如來善哉雲，雨如來音聲充滿一切法界雲，雨不可說莊嚴世界雲，雨不可說增長菩提雲，雨不可說光明照耀雲，雨不可說神力說法雲。如此世界四天下菩提樹下菩提場菩薩宮殿中，見於如來成等正覺演說此法，十方一切諸世界中悉亦如是。

爾時，佛神力故，法如是故，十方各過十不可說佛剎微塵數世界外，有十佛剎微塵數菩薩摩訶薩來詣此土，充滿十方，作如是言：「善哉善哉！佛子！乃能說此諸佛如來最大誓願授記深法。佛子！我等一切同名普賢，各從普勝世界普幢自在如來所來詣此土，悉以佛神力故，於一切處演說此法；如此眾會，如是所說，一切平等無有增減。我等皆承佛威神力，來此道場為汝作證。如此道場，我等十佛剎微塵數菩薩而來作證，十方一切諸世界中悉亦如是。」

爾時，普賢菩薩摩訶薩以佛神力、自善根力，觀察十方洎于法界，欲開示菩薩行，欲宣說如來菩提界，欲說大願界，欲說一切世界劫數，欲明諸佛隨時出現，欲說如來隨根熟眾生出現令其供養，欲明如來出世功不唐捐，欲明所種善根必獲果報，欲明大威德菩薩為一切眾生現形說法令其開悟，而說頌言：

「汝等應歡喜，　捨離於諸蓋，

一心恭敬聽，　菩薩諸願行。

往昔諸菩薩，　最勝人師子，

如彼所修行，　我當次第說。

亦說諸劫數，　世界并諸業，

及以無等尊，　於彼而出興。

如是過去佛，　大願出于世，

云何為眾生，　滅除諸苦惱？

一切論師子，　所行相續滿，

得佛平等法，　一切智境界。

見於過去世，　一切人師子，

放大光明網，　普照十方界。

思惟發是願：　『我當作世燈，

具足佛功德，　十力一切智。

一切諸眾生，　貪恚癡熾然；

我當悉救脫，　令滅惡道苦。』

發如是誓願，　堅固不退轉，

具修菩薩行，　獲十無礙力。

如是誓願已，　修行無退怯，

所作皆不虛，　說名論師子。

於一賢劫中，　千佛出于世，

彼所有普眼，　我當次第說。

如一賢劫中，　無量劫亦然，

彼未來佛行，　我當分別說。

如一佛剎種，　無量剎亦然，

未來十力尊，　諸行我今說。

諸佛次興世，　隨願隨名號，

隨彼所得記，　隨其所壽命，

隨所修正法，　專求無礙道；

隨所化眾生，　正法住於世；

隨所淨佛剎，　眾生及法輪，

演說時非時，　次第淨群生；

隨諸眾生業，　所行及信解，

上中下不同，　化彼令修習。

入於如是智，　修其最勝行，

常作普賢業，　廣度諸眾生。

身業無障礙，　語業悉清淨，

意行亦如是，　三世靡不然。

菩薩如是行，　究竟普賢道，

出生淨智日，　普照於法界。

未來世諸劫，　國土不可說，

一念悉了知，　於彼無分別。

行者能趣入，　如是最勝地，

此諸菩薩法，　我當說少分。

智慧無邊際，　通達佛境界，

一切皆善入，　所行不退轉。

具足普賢慧，　成滿普賢願，

入於無等智，　我當說彼行。

於一微塵中，　悉見諸世界，

眾生若聞者，　迷亂心發狂。

如於一微塵，　一切塵亦然，

世界悉入中，　如是不思議。

一一塵中有，　十方三世法，

趣剎皆無量，　悉能分別知。

一一塵中有，　無量種佛剎，

種種皆無量，　於一靡不知。

法界中所有，　種種諸異相，

趣類各差別，　悉能分別知。

深入微細智，　分別諸世界，

一切劫成壞，　悉能明了說。

知諸劫修短，　三世即一念，

眾行同不同，　悉能分別知。

深入諸世界，　廣大非廣大，

一身無量剎，　一剎無量身。

十方中所有，　異類諸世界，

廣大無量相，　一切悉能知。

一切三世中，　無量諸國土，

具足甚深智，　悉了彼成敗。

十方諸世界，　有成或有壞，

如是不可說，　賢德悉深了。

或有諸國土，　種種地嚴飾；

諸趣亦復然，　斯由業清淨。

或有諸世界，　無量種雜染；

斯由眾生感，　一切如其行。

無量無邊剎，　了知即一剎，

如是入諸剎，　其數不可知。

一切諸世界，　悉入一剎中，

世界不為一，　亦復無雜亂。

世界有仰覆，　或高或復下，

皆是眾生想，　悉能分別知。

廣博諸世界，　無量無有邊，

知種種是一，　知一是種種。

普賢諸佛子，　能以普賢智，

了知諸剎數，　其數無邊際。

知諸世界化，　剎化眾生化，

法化諸佛化，　一切皆究竟。

一切諸世界，　微細廣大剎，

種種異莊嚴，　皆由業所起。

無量諸佛子，　善學入法界，

神通力自在，　普遍於十方。

眾生數等劫，　說彼世界名，

亦不能令盡，　唯除佛開示。

世界及如來，　種種諸名號，

經於無量劫，　說之不可盡。

何況最勝智，　三世諸佛法，

從於法界生，　充滿如來地！

清淨無礙念，　無邊無礙慧，

分別說法界，　得至於彼岸。

過去諸世界，　廣大及微細，

修習所莊嚴，　一念悉能知。

其中人師子，　修佛種種行，

成於等正覺，　示現諸自在。

如是未來世，　次第無量劫，

所有人中尊，　菩薩悉能知。

所有諸行願，　所有諸境界，

如是勤修行，　於中成正覺。

亦知彼眾會，　壽命化眾生，

以此諸法門，　為眾轉法輪。

菩薩如是知，　住普賢行地，

智慧悉明了，　出生一切佛。

現在世所攝，　一切諸佛土，

深入此諸剎，　通達於法界。

彼諸世界中，　現在一切佛，

於法得自在，　言論無所礙。

亦知彼眾會，　淨土應化力，

盡無量億劫，　常思惟是事。

調御世間尊，　所有威神力，

無盡智慧藏，　一切悉能知。

出生無礙眼，　無礙耳鼻身，

無礙廣長舌，　能令眾歡喜。

最勝無礙心，　廣大普清淨，

智慧遍充滿，　悉知三世法。

善學一切化，　剎化眾生化，

世化調伏化，　究竟化彼岸。

世間種種別，　皆由於想住，

入佛方便智，　於此悉明了。

眾會不可說，　一一為現身，

悉使見如來，　度脫無邊眾。

諸佛甚深智，　如日出世間，

一切國土中，　普現無休息。

了達諸世間，　假名無有實，

眾生及世界，　如夢如光影。

於諸世間法，　不生分別見，

善離分別者，　亦不見分別。

無量無數劫，　解之即一念，

知念亦無念，　如是見世間。

無量諸國土，　一念悉超越，

經於無量劫，　不動於本處。

不可說諸劫，　即是須臾頃，

莫見修與短，　究竟剎那法。

心住於世間，　世間住於心，

於此不妄起，　二非二分別。

眾生世界劫，　諸佛及佛法，

一切如幻化，　法界悉平等。

普於十方剎，　示現無量身，

知身從緣起，　究竟無所著。

依於無二智，　出現人師子，

不著無二法，　知無二非二。

了知諸世間，　如焰如光影，

如響亦如夢，　如幻如變化。

如是隨順入，　諸佛所行處，

成就普賢智，　普照深法界。

眾生剎染著，　一切皆捨離，

而興大悲心，　普淨諸世間。

菩薩常正念，　論師子妙法，

清淨如虛空，　而興大方便。

見世常迷倒，　發心咸救度，

所行皆清淨，　普遍諸法界。

諸佛及菩薩，　佛法世間法，

若見其真實，　一切無差別。

如來法身藏，　普入世間中，

雖在於世間，　於世無所著。

譬如清淨水，　影像無來去；

法身遍世間，　當知亦如是。

如是離染著，　身世皆清淨，

湛然如虛空，　一切無有生。

知身無有盡，　無生亦無滅，

非常非無常，　示現諸世間。

除滅諸邪見，　開示於正見，

法性無來去，　不著我我所。

譬如工幻師，　示現種種事，

其來無所從，　去亦無所至。

幻性非有量，　亦復非無量，

於彼大眾中，　示現量無量。

以此寂定心，　修習諸善根，

出生一切佛，　非量非無量。

有量及無量，　皆悉是妄想，

了達一切趣，　不著量無量。

諸佛甚深法，　廣大深寂滅，

甚深無量智，　知甚深諸趣。

菩薩離迷倒，　心淨常相續，

巧以神通力，　度無量眾生。

未安者令安，　安者示道場，

如是遍法界，　其心無所著。

不住於實際，　不入於涅槃，

如是遍世間，　開悟諸群生。

法數眾生數，　了知而不著，

普雨於法雨，　充洽諸世間。

普於諸世界，　念念成正覺，

而修菩薩行，　未曾有退轉。

世間種種身，　一切悉了知；

如是知身法，　則得諸佛身。

普知諸眾生，　諸劫及諸剎，

十方無涯際，　智海無不入。

眾生身無量，　一一為現身；

佛身無有邊，　智者悉觀見。

一念之所知，　出現諸如來，

經於無量劫，　稱揚不可盡。

諸佛能現身，　處處般涅槃，

一念中無量，　舍利各差別。

如是未來世，　有求於佛果，

無量菩提心，　決定智悉知。

如是三世中，　所有諸如來，

一切悉能知，　名住普賢行。

如是分別知，　無量諸行地，

入於智慧處，　其輪不退轉。

微妙廣大智，　深入如來境，

入已不退轉，　說名普賢慧。

一切最勝尊，　普入佛境界，

修行不退轉，　得無上菩提。

無量無邊心，　各各差別業，

皆由想積集，　平等悉了知。

染污非染污，　學心無學心，

不可說諸心，　念念中悉知。

了知非一二，　非染亦非淨，

亦復無雜亂，　皆從自想起。

如是悉明見，　一切諸眾生，

心想各不同，　起種種世間。

以如是方便，　修諸最勝行，

從佛法化生，　得名為普賢。

眾生皆妄起，　善惡諸趣想，

由是或生天，　或復墮地獄。

菩薩觀世間，　妄想業所起，

妄想無邊故，　世間亦無量。

一切諸國土，　想網之所現，

幻網方便故，　一念悉能入。

眼耳鼻舌身，　意根亦如是，

世間想別異，　平等皆能入。

一一眼境界，　無量眼皆入，

種種性差別，　無量不可說。

所見無差別，　亦復無雜亂，

各隨於自業，　受用其果報。

普賢力無量，　悉知彼一切，

一切眼境界，　大智悉能入。

如是諸世間，　悉能分別知，

而修一切行，　亦復無退轉。

佛說眾生說，　及以國土說，

三世如是說，　種種悉了知。

過去中未來，　未來中現在，

三世互相見，　一一皆明了。

如是無量種，　開悟諸世間，

一切智方便，　邊際不可得。」

大方廣佛華嚴經卷第四十九